<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Versiegelung on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/versiegelung/</link>
    <description>Recent content in Versiegelung on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/versiegelung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;bündnis-begrüßt-aus-für-sondergebiet-logistik-in-neu-eichenberg&#34;&gt;Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung zeigt sich erfreut über das Kommmunalwahlergebnis in Neu-Eichenberg und begrüßt das damit verbundene Aus für die Logistikplanung in Hebenshausen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Wählerinnen und Wähler in der Gemeinde haben sich klar gegen das Sondergebiet Logistik entschieden. 57 % der gültigen Stimmen entfielen auf auf Grüne, Linke und die Wählergruppe &amp;ldquo;Miteinander für Neu-Eichenberg&amp;rdquo; (MfNEB), die sich klar gegen das Logistikzentrum ausgesprochen hatten. Über 40 % wählten Listen, die es 2016 noch gar nicht gab. Alleine auf MfNEB entfielen 36 %. Die Verwaltung wird für den Bebauungsplan nun keine Mehrheit mehr im Gemeinderat finden. Der Acker bleibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Neu-Eichenberg hat sich mit deutlicher Mehrheit gegen eine Politik ausgesprochen, die bislang den wertvollen landwirtschaftlichen Ackerboden immer nur als eine Art Verbrauchsware begriffen hat, die unendlich zur Verfügung steht. Die Bevölkerung der Gemeinde hat ein unmissverständliches Zeichen für ein Ende des verantwortungslosen Flächenverbrauchs gesetzt&amp;rdquo;, so Sigrid Runge, Mitglied des Bündnisses.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-wahlerergebnis-in-neu-eichenberg&#34;&gt;Das Wahlerergebnis in Neu-Eichenberg:&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;%&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Sitze&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;vorher&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;CDU&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13,1 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2 Sitze&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(-20,1 %, -3 Sitze)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;SPD&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;30,0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5 Sitze&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(-16,5 %, -2 Sitze)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Grüne&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;16,4 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2 Sitze&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(-3,9 %, -1 Sitz)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Linke&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,6 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1 Sitz&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(erstmals angetreten)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;MfNEB&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;36,0 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5 Sitze&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(erstmals angetreten)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Während die Grünen 20 % und die SPD 35 % ihrer Stimmen verloren, waren es bei der CDU sogar erstaunliche 61 %. Die Gemeinderatswahl in Neu-Eichenberg hatte wie nirgendwo anders als Hauptwahlkampfthema den Erhalt des Ackerbodens - insbesondere die Wähler*innen der CDU setzen mit ihrer Abkehr von der Parteiposition noch mehr als die der SPD eine klare Prioritätensetzung für die Landwirtschaft vor dem Logistikgewerbe. MfNEB wird sich dafür zusammen mit Grünen und Linken einsetzen - und erhielt von keiner Parteianhängerschaft einen so hohen Zulauf wie von der CDU. Wählerwanderungen solchen Ausmaßes sind neu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung sieht darin eine klare Botschaft für zukünftige Flächenplanungen in Göttingen. Bislang hält die CDU am Flächenverbrauch am Dragoneranger und auf anderen Göttinger Ackerflächen (Östlich Eisenbreite, Hermann-Kolbe-Straße) fest, an letzteren auch SPD und Grüne. Das Neu-Eichenberger Wahlergebnis legt nahe, dass es in der gesamten Gesellschaft eine klare gegenteilige Meinung zum zukünftigen Umgang mit landwirtschaftlich genutzten Flächen gibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen </title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;bündnis-begrüßt-grünen-forderung-nach-streichung-der-dragoneranger-millionen&#34;&gt;Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Wunsch des Grünen Stadtverbandes, im aktuell verhandelten städtischen Haushalt klare klimaschutzorientierte und sozialpolitische Ziele zu verfolgen [1], wird vom Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung ausdrücklich unterstützt. Das Bündnis begrüßt insbesondere die Forderung, die von der Verwaltung eingestellten 3 Millionen Euro für die Erschließung und Bebauung des Gewerbegebiets Dragoneranger aus dem Haushaltsplan wieder herauszunehmen und für andere Zwecke zu verwenden. Die Grünen schlagen in ihrer Stellungnahme unter anderem vor, die Jugendhilfe zu stärken, um an sozialen Brennpunkten wirksam handeln zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch der Vorschlag der OB-Kandidatin Doreen Fragel, ausreichend Geld für den Ausbau der Fuß- und Radwege in den Haushalt einzustellen, sollte in den Verhandlungen berücksichtigt werden. Das Bündnis regt zudem an, einen Teil des Geldes für eine bessere Ausstattung der Göttinger Schulen zu verwenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Gelder in Schulen und Bildung einzusetzen sind nachhaltige Investitionen in eine lebenswerte Zukunft - Ausgaben für eine Versiegelung freier Ackerlandflächen sind es unserer Ansicht nach nicht. Die Prioritäten in der Verteilung der Haushaltsmittel müssen verschoben werden. Für das vierte Stockwerk des OHG-Anbaus hätte eine Million Euro angeblich den Haushalt zerrissen - für eine Dragoneranger-Versiegelung wurden drei Millionen einfach hergezaubert&amp;rdquo;, so Sigrid Runge, Mitglied des Bündnisses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis spricht sich kategorisch gegen eine Nutzung des Dragonerangers als Gewerbegebiet aus und fordert die Wiedereingliederung der 15 Hektar großen Grünfläche in das Landschaftsschutzgebiet Leinetal. Bereits 2016 war die Ausweisung als Gewerbegebiet umstritten gewesen. Die stadtklimatisch wertvolle Fläche hätte nie als Gewerbegebiet ausgewiesen werden dürfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Die Piraten hatten 2017 aus acht Gründen gegen den gesamtstädtischen Flächennutzungsplan gestimmt, einer davon war die Ausweisung des Dragonerangers zum Gewerbegebiet. Ich fordere nach wie vor, die Fläche nicht zu bebauen, sämtliche Pläne zu verwerfen, die für die Bebauung vorgesehenen 3 Millionen Euro sinnvoller zu verwenden und die Fläche zurück in den Landschaftsschutz zu geben&amp;rdquo;, so Francisco Welter-Schultes, Mitglied des Bauausschusses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Pressemitteilung Bündnis 90/Die Grünen, 12.02.2021
&lt;a href=&#34;https://www.gruene-goettingen.de/kontakt/newsdarstellung/article/ziel_klimaneutralitaet_beginnt_jetzt_der_staedtische_haushalt_2021_muss_deutlich_ambitionierter_und_radikaler_werden/&#34;&gt;https://www.gruene-goettingen.de/kontakt/newsdarstellung/article/ziel_klimaneutralitaet_beginnt_jetzt_der_staedtische_haushalt_2021_muss_deutlich_ambitionierter_und_radikaler_werden/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ackerbesetzung in Neu-Eichenberg gegen Logistikgebiet</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2019-03-02-ackerbesetzung-neueichenberg/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 08:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2019-03-02-ackerbesetzung-neueichenberg/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;symbolische-ackerbesetzung-gegen-neubau-von-logistikgebiet-in-neu-eichenberg&#34;&gt;Symbolische Ackerbesetzung gegen Neubau von Logistikgebiet in Neu-Eichenberg&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;klimaaktivistinnen-klettern-auf-8-meter-hohen-tripod-und-kündigen-widerstand-an&#34;&gt;Klimaaktivist*innen klettern auf 8 Meter hohen Tripod und kündigen Widerstand an&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Datum:     Fri, 25 Jan 2019 08:50:34 +0100
Von:     der Acker bleibt! &lt;a href=&#34;mailto:klima-aktion@riseup.net&#34;&gt;klima-aktion@riseup.net&lt;/a&gt;
An:     &lt;a href=&#34;mailto:klima-aktion@riseup.net&#34;&gt;klima-aktion@riseup.net&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 Meter hoher Dreibein errichtet und besetzt +++ Signal in Richtung Dietz AG +++ Ankündigung von zivilem Ungehorsam +++ Aktion soll für 12 Stunden andauern&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;freitag-2501-neu-eichenberg&#34;&gt;Freitag 25.01., Neu-Eichenberg&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In der Nacht errichteten Klimaaktivist&lt;em&gt;innen einen circa 8 Meter hohen Dreibein (Tripod) auf dem geplanten Baugelände des Logistikgebiets in Neu Eichenberg. Eine Person hat sich auf das Gerüst aus Holzstämmen begeben und verhinderte so mit ihrem Körper eine Räumung. Durch diese Aktion protestiert die Aktivist&lt;/em&gt;innengruppe gegen den Verkauf von 80 Hektar Ackerfläche und den geplanten Bau eines Logistikgebietes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Blockade reiht sich ein in eine Vielzahl von bunten Protestaktionen, die an diesem Tag von der Bürgerinnitiative für ein lebenswertes Neu-Eichenberg angekündigt worden waren. Sie alle wenden sich sowohl an den Gemeinderat mit der Forderung das Projekt zu stoppen, als auch an den Investor Dietz AG sich zurückzuziehen. Durch diese vorerst symbolische, 12 Stunden andauernde Blockadeaktion wollen die Aktivist&lt;em&gt;innen ihre Entschlossenheit deutlich machen, sich mit kreativen Protestformen dem Bau des Logistikgebiets in den Weg zu stellen. Sie kündigten weitreichende Aktionen des zivilen Ungehorsams an, falls keiner der Akteur&lt;/em&gt;innen den Plan fallen lässt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„/Die Dietz AG muss sich auf erheblichen Widerstand einstellen falls sie die Pläne weiterverfolgt. Wir können und werden diese Zerstörung nicht zulassen.“ kündigt //Tanja G. //eine Sprecherin der //Aktionsg//ruppe an. „Der Acker gehört mit zu den besten Böden, die es auf der Welt gibt. Eine Privatisierung und Versiegelung dieser Flächen ist in Zeiten von Klimakrise //ein Schritt in die falsche Richtung//. Wir brauchen einen grundlegenden Systemwandel mit v//ö//llig anderen Mobilitätskonzepten und mit lokal organisierter Produktion und Verteilung.“/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„/Das Vorhaben fruchtbarsten Ackerboden in der Größe von 100 Fußballfeldern mit Beton zu übergießen, reiht sich ein in die fatal kurzsichtige Klimapolitik in einem Wirtschaftssystem, in dem Profit über die Zukunft der Umwelt gestellt wird. Doch die drohende globale Klimakatastrophe steht kurz bevor und kann nur durch sofortiges Handeln abgewendet werden.“ erklärt Florian F., ein Sprecher der lokalen Klimagerechtigkeitsgruppe. „Uns bleibt kein zeitlicher Spielraum, denn es existiert kein Planet B.“/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Teil der rasant wachsenden Klimagerechtigkeitsbewegung, fordern junge Aktivist&lt;em&gt;innen die Entscheidungsträger&lt;/em&gt;innen unter anderem durch Aktionen des zivilen Ungehorsams dazu auf, Schritte einzuleiten um die drohenden Klimakatastrophe abzuwenden. Die Bewegung setzt sich gegen soziale Ungerechtigkeit ein und fordern ‘Systemwandel statt Klimawandel‘.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle Anwohner*innen und Interessierte sind eingeladen das Gerüst zu besichtigen. Die Aktionsgruppe läd außerdem ab 12 Uhr zu einem Aktionskletter-Schnupperkurs ein.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kontakt&#34;&gt;Kontakt:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;email: &lt;a href=&#34;mailto:klima-aktion@riseup.net&#34;&gt;klima-aktion@riseup.net&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telefon: 0178 5886457&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;twitter: #unserAcker&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
