<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kampagne on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/kampagne/</link>
    <description>Recent content in Kampagne on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Sep 2021 12:50:34 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/kampagne/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Göttinger Camp für Klimagerechtigkeit</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-14-camp_fuer_klimagerechtigkeit/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 12:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-14-camp_fuer_klimagerechtigkeit/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;göttinger-camp-für-klimagerechtigkeit&#34;&gt;Göttinger Camp für Klimagerechtigkeit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Am Samstag, den 11. September, wurde in Göttingen das Camp für Klimagerechtigkeit errichtet. Nach dem Erfolg vor zwei Jahren ist es nun das zweite Göttinger Klimacamp, diesmal nicht am Theaterplatz sondern in unmittelbarer Nähe des Neuen Rathauses und des Kreistages - als ständige Mahnung an die Politik gewissermaßen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/post/2021-09-14-Camp_fuer_Klimagerechtigkeit1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der Wiese des Gauß-Weber-Walls an der Bürgerstrasse steht mittlerweile eine bunte Mischung verschiedener Zelte, zum Teil sind es kleine Zelte für die Übernachtung, aber es gibt auch größere, zum Beispiel ein Rundzelt, um auch bei schlechtem Wetter zusammen diskutieren zu können oder ein Vorratszelt für die gemeinsame Essensausgabe. Anlaufpunkt ist das Infozelt gleich vorne am Weg, der über die Wiese führt, wo sich ehemals die Wallanlage erhoben hat. Hier wird über Klimapolitik informiert, aber auch, was demnächst im Camp geplant ist, oder auch, weshalb die Klimaschützer zu diesem Mittel greifen, um die Klimakrise zu verhindern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/post/2021-09-14-Camp_fuer_Klimagerechtigkeit2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade wird ein Spender mit zwei Liter Minestrone freudig begrüsst. So geht es schon die ganze Zeit mit Spenden von Einzelpersonen oder Geschäften und Gaststätten. Denn auch wenn das Nötigste an Infrastruktur mittlerweile vorhanden ist, ist eine solche dauerhafte Aktion nur durch die Unterstützung von aussen aufrecht erhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/post/2021-09-14-Camp_fuer_Klimagerechtigkeit3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele der Bewohner sind bereits in Klimagruppen wie Friadays for Future, GöttingenZero oder Extinction Rebellion engagiert. Aber das Klimacamp will auch über diese Gruppen hinaus zum Mitmachen motivieren, durch noch zu planende themenbezogene Diskussionen, Info-Abende und Workshops genauso wie durch abendliche Gespräche am Lagerfeuer - nicht nur über Klima, denn Klimagerechtigkeit hat viele Facetten. Bei der Genehmigung hat die Stadtverwaltung sich sehr offen gezeigt. Das Lager, einschliesslich einer Feuerstelle, darf für die nächsten sechs Wochen an dieser Stelle stehen bleiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Göttinger Klimabündnis&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM GöttingenZero: Initiative GöttingenZero startet Bürgerbegehren</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-10-g%C3%B6zero_b%C3%BCrgerbegehren/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-10-g%C3%B6zero_b%C3%BCrgerbegehren/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Manchen ist wohl schon ein Fahrrad aufgefallen, das mit einem Plakat und einem
Briefkasten versehen am Markt steht. Das Zweirad macht auf ein Bürgerbegehren
aufmerksam, das seit dem 12. Dezember in Göttingen läuft. Gefordert wird darin,
dass die Stadt Göttingen ihren „Masterplan 100% Klimaschutz“ so anpasst, dass
Klimaneutralität der Stadt bereits im Jahr 2030 und nicht erst 2050 erreicht wird.
Sollten mindestens 7116 Göttinger Bürgerinnen und Bürger das Begehren mit ih-
rer Unterschrift unterstützen und der Rat der Stadt dennoch am bisherigen Klima-
ziel festhalten, kommt es zum einem Bürgerentscheid.
In die Wege geleitet hat das Bürgerbegehren die Gruppe „GöttingenZero“, Teil der bun-
desweiten Initiative GermanZero, die solche kommunale Klimaentscheide bereits in 20
Städten angestoßen hat. Die Idee, auch in Göttingen einen Klimaentscheid zu starten,
keimte im letzten Sommer in einer studentischen WG: „Wir wollen etwas gegen das
Ohnmachtsgefühl angesichts der Klimakrise machen“, sagt Luise Przibilla, Studentin
und Mitbegründerin der Initiative. „Inzwischen sind wir ein Team von etwa 20 aktiven
Leuten aus allen Altersgruppen und Tätigkeitsbereichen“, so Przibilla weiter.
„Die Verschärfung der Klimaziele ist erforderlich, um die globale Erwärmung auf unterGrad, möglichst aber unter 1,5 Grad, zu begrenzen. Das wurde 2015 im Klimavertrag
von Paris, den auch der Deutsche Bundestag einstimmig ratifiziert hat, völkerrechtlich
verbindlich beschlossen. Wird diese Grenze überschritten, dann drohen uns nicht mehr
umkehrbare, katastrophale Veränderungen des Klimasystems“ erklärt Dr. Manfred
Schüssler, Physiker und Mitglied der Initiative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deshalb fordert GöttingenZero, dass Göttingen dem Beispiel anderer Städte wie
Erlangen, Kassel, Marburg, Münster, Soest oder Tübingen folgt und sich Klimaneutrali-
tät 2030 zum Ziel setzt. Klimaneutralität bedeutet dabei, dass der Ausstoß von Treib-
hausgasen (vor allem Kohlendioxid, das bei Verbrennungsprozessen frei wird) drastisch
reduziert wird und der nicht zu vermeidende Rest durch aktiven Entzug von Kohlenstoff
aus der Atmosphäre durch Aufforstung und andere Maßnahmen ausgeglichen wird.
Um zu zeigen, wie das praktisch umgesetzt werden kann, erarbeitet GöttingenZero mit
Unterstützung von Experten bei GermanZero gegenwärtig einen „Klimastadtplan“ für
Göttingen, der Maßnahmen und konkrete Zahlen für Kosten und Arbeitskräftebedarf
enthält. „Klimaschutz muss vor allem in den Kommunen umgesetzt werden und Göttin-
gen als Stadt, die eher von Handel und Dienstleistung als von energieintensiver Indust-
rie dominiert wird, sollte hier eine Vorreiterrolle spielen“ betont Luise Przibilla.
Gemeinsam mit 34 Kultur-, Menschenrechts-, Klima- und Umweltgruppen hat Göttin-
genZero außerdem einen Antrag ausgearbeitet, der im Februar als fraktionsübergreifen-
der Antrag im Rat der Stadt eingebracht werden soll. Der Antrag nimmt das Thema des
Bürgerbegehrens auf: Anpassung des städtischen Klimaplans auf Klimaneutralität 2030
und dessen beschleunigte Umsetzung.
Wer das Bürgergehren unterstützen möchte, kann auf einer der in vielen Geschäften
ausliegenden Listen unterschreiben oder auch einen Listenvordruck auf der Internet-
seite goettingen-klimaneutral.de herunterladen. Dort finden sich auch weitere Informati-
onen zum Bürgerbegehren und zu den weiteren Aktivitäten von GöttingenZero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bildunterschrift:
Luise Przibilla und Manfred Schüssler von der Initiative
GöttingenZero am Markt beim „Fahrrad-Briefkasten“ für
Unterschriftenlisten des Bürgerbegehrens.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
