<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Verkehr on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/verkehr/</link>
    <description>Recent content in Verkehr on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Tue, 04 May 2021 08:50:34 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/verkehr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Das Klima-Urteil des Bundesverfassungsgericht hat auch Folgen für den Göttinger Klimaplan2030</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-05-04-pm-bundesverfassungsgericht-klimaschutzgesetz/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 08:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-05-04-pm-bundesverfassungsgericht-klimaschutzgesetz/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;die-folgen-des-klima-urteils-vom-bundesverfassungsgericht-für-den-göttinger-klimaplan2030&#34;&gt;Die Folgen des Klima-Urteils vom Bundesverfassungsgericht für den Göttinger Klimaplan2030&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;ein-zu-hoher-co2-verbrauch-jetzt-führt-zu-verlust-an-freiheit-später&#34;&gt;Ein zu hoher CO2-Verbrauch jetzt führt zu Verlust an Freiheit später&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;und ist deshalb verfassungswidrig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Beschluss des 1. Senats des Bundesverfassungsgericht vom 24. März 2021
(siehe dazu die &lt;a href=&#34;https://www.bundesverfassungsgericht.de/SharedDocs/Pressemitteilungen/DE/2021/bvg21-031.html&#34;&gt;Pressemitteilung des Bundesverfassungsgericht vom 29. März
2021&lt;/a&gt; )
wird eingeleitet mit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mit heute veröffentlichtem Beschluss hat der Erste Senat des
Bundesverfassungsgerichts entschieden, dass die Regelungen des
Klimaschutzgesetzes vom 12. Dezember 2019 (Klimaschutzgesetz &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;) über die
nationalen Klimaschutzziele und die bis zum Jahr 2030 zulässigen
Jahresemissionsmengen insofern mit Grundrechten unvereinbar sind, als
hinreichende Maßgaben für die weitere Emissionsreduktion ab dem Jahr 2031
fehlen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;die-begründung&#34;&gt;Die Begründung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;dieses Urteils basiert ganz wesentlich auf der folgenden Argumentation:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;III. Grundrechte sind aber dadurch verletzt, dass die nach § 3 Abs. 1 Satz 2
und § 4 Abs. 1 Satz 3 KSG in Verbindung mit Anlage 2 bis zum Jahr 2030
zugelassenen Emissionsmengen die nach 2030 noch verbleibenden
Emissionsmöglichkeiten erheblich reduzieren und dadurch praktisch jegliche
grundrechtlich geschützte Freiheit gefährdet ist. &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die angegriffenen Regelungen entfalten eingriffsähnliche Vorwirkung auf
die durch das Grundgesetz umfassend geschützte Freiheit. Die Möglichkeiten,
von dieser Freiheit in einer Weise Gebrauch zu machen, die direkt oder
indirekt mit CO2-Emissionen verbunden ist, stoßen an verfassungsrechtliche
Grenzen, weil CO2-Emissionen nach
derzeitigem Stand weitestgehend irreversibel zur Erwärmung der Erde
beitragen, der Gesetzgeber einen ad infinitum fortschreitenden Klimawandel
aber von Verfassungs wegen nicht tatenlos hinnehmen darf. Vorschriften, die
jetzt CO2-Emissionen zulassen, begründen eine unumkehrbar angelegte
rechtliche  Gefährdung künftiger Freiheit, weil sich mit jeder
CO2-Emissionsmenge, die heute zugelassen wird, die in Einklang mit Art. 20a
GG verbleibenden  Emissionsmöglichkeiten verringern &amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt CO2-Ausstoss nicht zu verhindern gefährdet also in Zukunft die durch das
Grundgesetz umfassend geschützte Freiheit erheblich, weil sie zukünftige, und
viel schwieriger zu vermeidende CO2-Emissionsmöglichkeiten verringert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/post/Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg&#34; alt=&#34;Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe&#34;&gt;


Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe, Eingang zum Richtergebäude mit
Schriftzug &amp;ldquo;Bundesverfassungsgericht&amp;rdquo; (Rainer Lück, 1RL.de, &lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/deed.en&#34;&gt;CC BY-SA 3.0 de&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;co2-budgets-sind-die-basis-der-verfassungsrechtlichen-begründung&#34;&gt;CO2-Budgets sind die Basis der verfassungsrechtlichen Begründung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;denn die gesamte Argumentation bezieht sich auf eine feste Gesamtmenge
an CO2-Emissionen zur Einhaltung der Pariser 1,5°-Ziele, ein sogenanntes
CO2-Budget, wie im Folgenden ausgeführt wird.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2.a) &amp;hellip; Indem der Gesetzgeber das Paris-Ziel in § 1 Satz 3 KSG zur Grundlage
erklärt hat, hat er in Wahrnehmung seines Konkretisierungsauftrags und
seiner Konkretisierungsprärogative das Klimaschutzziel des Art. 20a GG
zulässig dahingehend konkretisiert, den Anstieg der globalen
Durchschnittstemperatur auf deutlich unter 2 °C und möglichst auf 1,5 °C
gegenüber dem vorindustriellen Niveau zu begrenzen. Dies ist auch der
verfassungsgerichtlichen Prüfung zugrundezulegen. &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2.b) &amp;hellip; Die verfassungsrechtlich maßgebliche Temperaturschwelle von deutlich
unter 2°C und möglichst 1,5°C kann prinzipiell in ein globales CO2-Restbudget
umgerechnet werden, das sich dann auf die Staaten verteilen lässt. Der
Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) hat für verschiedene
Temperaturschwellen und verschiedene Eintrittswahrscheinlichkeiten aufgrund
eines qualitätssichernden Verfahrens unter Offenlegung der verbleibenden
Unsicherheit konkrete globale CO2-Restbudgets benannt. Auf dieser Grundlage
hat der Sachverständigenrat für Umweltfragen auch für Deutschland ein ab
&lt;a href=&#34;https://www.umweltrat.de/SharedDocs/Downloads/DE/01_Umweltgutachten/2016_2020/2020_Umweltgutachten_Entschlossene_Umweltpolitik.html&#34;&gt;2020 verbleibendes konkretes nationales Restbudget ermittelt&lt;/a&gt;), das mit dem
Paris-Ziel vereinbar wäre. Aufgrund der hierin enthaltenen Ungewissheiten
und Wertungen kann die ermittelte Budgetgröße zwar derzeit kein
zahlengenaues Maß für die verfassungsgerichtliche Kontrolle bieten. Dem
Gesetzgeber bleibt Entscheidungsspielraum. Diesen darf er jedoch nicht nach
politischem Belieben ausfüllen. Besteht wissenschaftliche Ungewissheit über
umweltrelevante Ursachenzusammenhänge, erlegt Art. 20a GG dem Gesetzgeber
eine besondere Sorgfaltspflicht auf. Danach müssen bereits belastbare
Hinweise auf die Möglichkeit gravierender oder irreversibler
Beeinträchtigungen berücksichtigt werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;ist-auch-das-bestehende-klimaschutzgesetz-schon-verfassungswidrig&#34;&gt;Ist auch das bestehende Klimaschutzgesetz schon verfassungswidrig?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es wird zwar für den jetzigen Zeitpunkt noch keine hinreichende
Grundlage gesehen, auch die im jetzigen Klimaschutzgesetz geregelten
Emissionsmengen verfassungsgerichtlich zu beanstanden:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Derzeit kann ein Verstoß gegen diese Sorgfaltspflicht nicht festgestellt
werden. Zwar folgt daraus, dass Schätzungen des IPCC zur Größe des
verbleibenden globalen CO2-Restbudgets zu berücksichtigen sind, obwohl darin
Ungewissheiten enthalten sind. Durch die in § 4 Abs. 1 Satz 3 KSG in
Verbindung mit Anlage 2 geregelten Emissionsmengen würde das vom
Sachverständigenrat für Umweltfragen auf der Grundlage der Schätzungen des
IPCC ermittelte Restbudget bis zum Jahr 2030 weitgehend aufgebraucht. Das
Maß an Verfehlung bildete jedoch verglichen mit den derzeit in der
Berechnung des Restbudgets enthaltenen Unsicherheiten keine hinreichende
Grundlage für eine verfassungsgerichtliche Beanstandung.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber bereits in dieser Formulierung wird klar gemacht, dass es nicht an der
gesetzlichen Grundlage fehlt, sondern an den bislang noch bestehenden
Unsicherheiten in der wissenschaftlichen Evidenz und an der bisherigen
Abschätzung der Verfehlung. Mit dem &amp;ldquo;Weiter so wie bisher&amp;rdquo; wird aber
einerseits das Maß der Verfehlung des Restbudgets deutlicher. Andererseits
werden weitere wissenschaftliche Absicherungen
der Gefahrenlage, zum Beispiel im nächsten
IPCC-Bericht, vermutlich zum Ende des Jahres, oder auch
das Überschreiten von Kippunkten die beschriebenen Unsicherheiten mindern.
Damit würde dann also auch das jetzige Klimaschutzgesetz verfassungswidrig
werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;intergenerative-klimaungerechtigkeit&#34;&gt;Intergenerative Klimaungerechtigkeit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im dritten Abschnitt wird die intergenerative Klimagerechtigkeitsfrage, um die
es bei der Abwägung der Freiheiten im Urteil geht, dann
noch einmal sehr deutlich auf den Punkt gebracht&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;3.a) Danach darf nicht einer Generation zugestanden werden, unter
vergleichsweise milder Reduktionslast große Teile des CO2-Budgets zu
verbrauchen, wenn damit zugleich den nachfolgenden Generationen eine
radikale Reduktionslast überlassen und deren Leben umfassenden
Freiheitseinbußen ausgesetzt würde. Künftig können selbst gravierende
Freiheitseinbußen zum Schutz des Klimas verhältnismäßig und
verfassungsrechtlich gerechtfertigt sein; gerade deshalb droht dann die
Gefahr, erhebliche Freiheitseinbußen hinnehmen zu müssen. Weil die Weichen
für künftige Freiheitsbelastungen bereits durch die aktuelle Regelung
zulässiger Emissionsmengen gestellt werden, müssen die Auswirkungen auf
künftige Freiheit aber aus heutiger Sicht verhältnismäßig sein. Auch der
objektivrechtliche Schutzauftrag des Art. 20a GG schließt die Notwendigkeit
ein, mit den natürlichen Lebensgrundlagen so sorgsam umzugehen und sie der
Nachwelt in solchem Zustand zu hinterlassen, dass nachfolgende Generationen
diese nicht nur um den Preis radikaler eigener Enthaltsamkeit weiter
bewahren könnten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;das-rechtzeitige-festlegen-und-einhalten-von-klimazielen-ist-entscheidend&#34;&gt;Das rechtzeitige Festlegen und Einhalten von Klimazielen ist entscheidend&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;und es muss einen Fahrplan zumindest für das Festlegen der Ziele geben.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;3.b) Der Gesetzgeber hat die Fortschreibung des Treibhausgasreduktionspfads in § 4 Abs. 6 Satz 1 KSG verfassungsrechtlich unzureichend geregelt. Zwar kann nicht verlangt werden, dass die absinkenden Emissionsmengen bereits jetzt bis zur Erreichung der für 2050 angestrebten Klimaneutralität konkret bestimmt werden. Jedoch genügt es nicht, die Bundesregierung lediglich dazu zu verpflichten, einmal – im Jahr 2025 – durch Rechtsverordnung eine weitere Festlegung zu treffen. Vielmehr müsste zumindest geregelt werden, in welchen Zeitabständen weitere Festlegungen transparent zu treffen sind.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;der-göttinger-klimaplan2030-muss-verfassungskonform-gestaltet-werden&#34;&gt;Der Göttinger Klimaplan2030 muss verfassungskonform gestaltet werden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Göttinger Klimabündnis hat im Artikel vom 9. April zu den Hintergründen der
&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-23-infoinput-vom-g%C3%B6kb-im_umweltausschuss&#34;&gt;Berechnungen zum Göttinger CO2-Budget für den Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
darauf hingewiesen, dass durch das bisher angestrebte Ziel einer 65%-Reduktion
bis 2030 und Klimaneutralität bis 2050 die Pariser
1,5°-Klimaziele verfehlt werden, weil das entsprechende, auf den territorialen
Anteil bezogene CO2-Budget dann überschritten würde.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;auch-in-göttingen-ist-nach-2030-der-rest-des-co2-budgets-zu-klein&#34;&gt;Auch in Göttingen ist nach 2030 der Rest des CO2-Budgets zu klein&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Auch hier liegt das wesentliche Problem zum einen darin, dass nach dieser
Planung bis 2030 ein zu
großer Teil des CO2-Budgets verbraucht wird, und nach 2030 keine Aussagen
darüber getroffen werden, wie der kümmerliche Rest des Budgets dann verteilt
werden soll. Es stellt sich also genauso die Frage der intergenerativen
Klimaungerechtigkeit, und wir erwarten entsprechend,
dass in Göttingen diese Frage
mit einem Klimaplan2030 beantwortet wird, der das CO2-Budget
verfassungskonform so verteilt,
damit nicht die nachfolgende Generation unter unzumutbaren
Freiheitseinschränkungen zu leiden hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;uScw&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Göttingen: &#39;Einäugig unter Blinden&#39;</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-adfc-fahrradklimatest/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-adfc-fahrradklimatest/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;göttingen-einäugig-unter-blinden&#34;&gt;Göttingen: &amp;ldquo;Einäugig unter Blinden&amp;rdquo;&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;adfc-fahrradklimatest-bündnis-bedauert-stagnation-beim-radverkehr&#34;&gt;ADFC-Fahrradklimatest: Bündnis bedauert Stagnation beim Radverkehr&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach Ansicht des Bündnisses für nachhaltige Stadtentwicklung BfnS ist das gute Abschneiden Göttingens beim ADFC-Fahrradklimatest (1. Platz in der Städtegruppe 100-200.000 Einwohner, 3. Platz unter den deutschen Großstädten hinter Karlsruhe und Münster) kein Grund zur Zufriedenheit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Unter den Blinden ist der Einäugige König. In Deutschland und Göttingen wird immer noch viel zu wenig für das Fahrrad getan&amp;rdquo;, so Martin Mützel, Mitglied des Bündnisses. Es sei bezeichnend, dass eine Stadt mit einer Schulnote 3- einen ersten Platz erreichen könne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere im Vergleich mit Städten in Nachbarländern wäre Göttingen weit abgeschlagen. Zu vermuten wäre, dass jede einzelne niederländische und wahrscheinlich auch dänische Stadt deutlich bessere Noten erhielte als alle vergleichbaren deutschen Städte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach wie vor gibt es in Göttingen gefährliche und sehr unattraktive Radverbindungen. Diese sind zum Teil im städtischen Radverkehrsentwicklungsplan mit dringendem Handlungsbedarf enthalten, aber bislang nicht angegangen worden. Als Beispiel nennt des Bündnis hier die Radverkehrsführungen an der Bürgerstraße oder am Straßenzug Groner-/Kasseler Landstraße. Symbolträchtig sei auch, dass der Leine-Fernradweg weiterhin über die engen Treppen am Eselstieg geführt wird. Am Weender Tor werden vor dem Opelhochhaus pro Jahr 500.000 Fahrräder in Südrichtung von einer Zählanlage erfasst, obwohl Radfahren in dieser Richtung offiziell verboten ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insgesamt ist die Bewertung durch die Radfahrenden sehr wohlwollend. So fragte der ADFC auch, ob im Zuge der Corona-Schutzmaßnahmen Verbesserungen für den Radverkehr umgesetzt wurden. In Göttingen war dies nicht der Fall. Dennoch bescheinigten 10 % der über 700 Antworten in der Umfrage der Stadt sogar, Popup-Bike-Lanes oder ähnliche Installationen eingerichtet zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Göttingens Radfahrende gehen sehr milde und nachsichtig mit unserer Verwaltung um, auch dann, wenn sie nichts tut&amp;rdquo;, so Mützel, der auch im ökologischen Verkehrsclub VCD aktiv ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis bedauert Abnahme des Radverkehrs in Göttingen um 33 % </title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-abnahme_des_radverkehrs_in_goettingen/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-abnahme_des_radverkehrs_in_goettingen/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;bündnis-bedauert-abnahme-des-radverkehrs-in-göttingen-um-33&#34;&gt;Bündnis bedauert Abnahme des Radverkehrs in Göttingen um 33%&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bei der Auswertung der für 2020 jetzt vorliegenden Zahlen zum Göttinger Radverkehrsaufkommen [1] stellt das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung mit Bedauern fest, dass die Corona-Pandemie in der Stadt zu einer starken Abnahme des Radverkehrs um etwa 33 % geführt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während 2019 an den fünf Zählanlagen noch etwa 5,5 Millionen Fahrräder vorbeifuhren, brach diese Zahl 2020 auf 3,8 Millionen Räder ein. An keiner Zählanlage wurde 2020 die magische Grenze von einer Milllion überschritten. 2019 geschah dies vor Jahresende an drei Zählstellen (Robert-Koch-Straße, Weender Tor und Berliner Straße). Am Christophorusweg und am Weender Tor betrug der Rückgang etwa 40 %. Mit etwa 25 % fiel der Rückgang an den Zählstellen Berliner Straße und Nikolausberger Weg weniger deutlich aus.
Am Weender Tor fuhren 2015 noch 1,7 Millionen Fahrräder über die im Boden eingelassene Zählanlage. Dieser Wert hatte sich seitdem um etwa 2-3 % pro Jahr verringert und lag 2019 bei 1,54 Millionen - 2020 lag dieser Wert nun erstmalig unter einer Million.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Nutzung des öffentlichen Nahverkehrs nahm während der Lockdown-Phasen in allen Städten ab, auch in Göttingen wurde darüber schon berichtet. Gegen den Trend scheinen die Busfahrgäste in Göttingen jedoch kaum messbar auf das Fahrrad umgestiegen zu sein.
Vergleichbare Daten zur Entwicklung des Kfz-Verkehrs werden von der Stadt nicht bereitgestellt. Das Bündnis fordert regelmäßige jährliche Kfz-Verkehrsdichtemessungen an ausgewählten Stellen und deren Veröffentlichung, um ein Monitoring zu erhalten, wie der Verkehr sich entwickelt. Die Reduktion der Kfz-Fahrleistung auf den städtischen Straßen um 30 % bis 2025 bei gleichzeitiger Erhöhung der Fahrleistung im Radverkehr ist ein städtisches Klimaschutzziel - doch wenn die Stadt nur Radverkehr misst, nicht aber Kfz, kann sie die Einhaltung der Ziele nicht prüfen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quellen&#34;&gt;Quellen:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;[1] In Göttingen gibt es fünf Fahrrad-Zählanlagen, die es der Öffentlichkeit ermöglichen zu beobachten, wie sich das Radverkehrsaufkommen in Göttingen entwickelt. Die Daten der fünf Zählanlagen werden von der Stadt auf Anfrage bereitgestellt.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Berliner Straße&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Weender Tor&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Nikolausberger Weg&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Christophorusweg&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Robert-Koch-Straße*&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2017&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;946957&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1584143&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;768011&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;621953&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1022000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;853360&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1574832&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;832112&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;588689&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1054000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1048486&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1542225&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;898590&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;793404&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1005000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2020&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;789624&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;961139&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;665290&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;452011&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;793000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die Zählanlage an der Robert-Koch-Straße weist einen Defekt auf, die Daten basieren auf fehlerbereinigten Werten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
