<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Controlling on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/controlling-entwurf/</link>
    <description>Recent content in Controlling on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Mar 2021 12:00:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/controlling-entwurf/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Klima-Monitoring und Controlling in Göttingen</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/controlling-entwurf/klima-controlling_in_goettingen/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2023 11:21:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/controlling-entwurf/klima-controlling_in_goettingen/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;monitoring-und-controlling-durch-das-göttinger-klimabündnis&#34;&gt;Monitoring und Controlling durch das Göttinger Klimabündnis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das Göttinger Klimabündnis hat sich entschlossen, ein Monitoring und Controlling der aktuellen Klimaschutzdaten in Göttingen durchzuführen. Ein mindestens jährliches Monitoring, das die Daten des vergangenen Jahres nach einem halben Jahr, spätestens aber nach einem Jahr, liefert, ist für die Einschätzung der Lage im Klimaschutz und die Planung von Maßnahmen durch die Politik, also zur Erreichung der Klimaziele der Stadt unbedingt notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Aufgabe ist die Stadt Göttingen in der Vergangenheit nur unregelmäßig und mit zum Teil erheblicher Verzögerung nachgekommen. Die von der Stadt derzeit veröffentlichten Klimadaten gehen auf das Jahr 2020 zurück. Einem Jahr, das aufgrund der Corona-Pandemie keinesfalls als statistisch aussagekräftig für Klimadaten angesehen werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Entschuss des Klimabündnisses folgt nun, nachdem
auf eine mehr als zwei Jahre alte Forderung nach einem zeitnahen Monitoring
und handlungsfähigem Controlling aus den Reihen der Zivilgesellschaft
nur zögerlich und letztlich unwirksam reagiert wurde.
Zwar wurde vor etwa einem Jahr ein Ratsbeschluss gefasst, ein regelmäßiges
Monitoring einzurichten. Aber zur Aktualität der Daten wurde nichts weiter
festgestellt, ein handlungsfähiges Controlling wurde abgelehnt und
damit de Facto der Wille zur Einhaltung der Klimaziele negiert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-aktuellen-monitoring-daten&#34;&gt;Die aktuellen Monitoring-Daten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auf Basis der jährlichen Daten des Referats für Wahlen und Statistik der
Stadt Göttingen lassen sich die meisten der CO2-Emissionen der Stadt
Göttingen der vergangenen Jahre seit 1999 ermitteln. Dies sind auch
gleichzeitig im Wesentliche die Treibhausgas(THG)-Emissionen, die für
die Klimabilanz berücksichtigt werden müssen, da der Anteil anderer
Treibhausgase durch die Landwirtchaft nur verschwindend gering ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Entwicklung über die letzten 15 Jahre ist in der Abbildung&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/controlling/THG-Ausstoss_durch_Energie_und_Verkehr_in_G%c3%b6ttingen_seit_2008.png&#34; alt=&#34;THG-Emissionen in Göttingen&#34;&gt;


&lt;em&gt;THG-Emissionen in Göttingen in Kilotonnen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zu sehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für die letzten fünf Jahre sind die Ergebnisse auch in der folgenden Tabelle
zusammengefasst.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;CO2-Bilanz&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2018&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2019&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2020&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2021&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2022&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Gas&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;332.4&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;329.8&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;339.8&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;350.8&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;301.6&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Strom&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;305.5&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;253.1&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;221.7&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;217.5&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;241.1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Fernwärme&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;18.4&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;17.8&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;17.5562&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;20.2&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;20.2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Öl&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;26.4&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;26.2&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;26.9&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;27.9&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;24.2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Summe Energie&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;682.7&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;626.8&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;606.0&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;616.5&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;587.1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Verkehr&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;259.5&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;257.9&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;229.4&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;230.1&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;228.4&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Gesamt&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;942.3&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;884.7&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;835.4&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;846.6&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;815.5&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h1 id=&#34;welche-daten-gehen-in-das-klima-monitoring-ein&#34;&gt;Welche Daten gehen in das Klima-Monitoring ein?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Auswahl der hier verwendeten Daten, Wärme, Strom und Verkehr,
für das Monitoring des
städtischen CO2-Ausstosses scheint auf den ersten Blick etwas
willkürlich zu sein.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Warum werden nicht all die CO2-Emissionen,
die zum Beispiel für den persönlichen CO2-Fußabdruck genutzt werden,
für alle Göttinger Bürger aufsummiert?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weshalb spielt die Landwirtschaft als wichtiger Faktor in Göttingen keine Rolle?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warum gehen nicht die Emissionen, die durch den Abfall in Göttingen entstehen, mit in die Bilanz ein?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Entscheidend bei der politischen Steuerung der THc-Reduktion sind drei Fragestellungen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;eine Zielplanung,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die tatsächliche Entwicklung der THG-Emissionen und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die zu treffenden Maßnahmen um die Ziele zu erreichen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Um dies auf auf die kommunale Ebene herunterzubrechen,
braucht es realistische, vor Ort messbare Indikatoren,
eine gewissenhafte Analyse und die Einführung von Standards. Ausserdem ist
eine Methode, die eine Vergleichbarkeit zwischen verschiedenen Kommunen ermöglicht wünschenswert, wenngleich nicht notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist zum Beispiel für eine Kommune unrealistsch, den persönliche CO2-Fußabdruck aller Bürger zu ermitteln.
Aber die Daten der vor Ort verwendeten Energie zu ermitteln, ist in
Zusammenarbeit mit den Energielieferanten durchaus realistisch und wird
ohnehin schon von vielen Kommunen im Rahmen jährlicher Datenerhebungen
gemacht. Auch lässt sich im Allgemeinen der THG-Eintrag durch
landwirtschaftliche Betrieb ermitteln. Dieser spielt allerdings im Göttinger Stadtgebiet so gut wie keine Rolle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-territorialprinzip&#34;&gt;Das Territorialprinzip&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daraus entstand als die in Deutschland angewendete Regel für die
Messung der realen kommunalen
THG-Entwicklung das sogenannte endenergiebasierte
Territorialprinzip (
&lt;a href=&#34;https://www.ifeu.de/fileadmin/uploads/BISKO_Methodenpapier_kurz_ifeu_Nov19.pdf&#34;&gt;BISKO-Standard&lt;/a&gt;
),  was besagt, dass alle anfallenden Verbräuche
auf Ebene der Endenergie (Energie, die z.B. am Hauszähler gemessen wird)
berücksichtigt und die THG-Emissionen über spezifische Emissionsfaktoren
berechnet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graue Energie, das heißt Energie, die bei der Herstellung von Gütern
benötigt wird, wird am Herstellungsort bilanziert. Der Anteil von CO2, das
durch den Kauf von Gütern in die Kommune importiert wird, kann also gerade für
Kommunen mit geringem Anteil produzierenden Gewerbes, wie Göttingen,
beträchtlich sein. Genauso werden THG-Emissionen durch Abfallverwertung
nach diesem Prinzip nicht da gemessen, wo der Abfall entsteht,
sondern zum Beispiel dort, wo Abfall verbrannt wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-wärmeenergie&#34;&gt;Die Wärmeenergie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für den Wärme-Energieträger mit dem höchsten CO2-Ausstoß, dem Gas,
können die Beträge exakt aus den statistischen Erhebungen der Stadt
ermittelt werden. Obwohl bei der Fernwärme in Göttingen ein gewisser
Anteil aus Biogas besteht, wird hier ebenfalls von einem reinen
Naturgasbetrieb ausgegangen, da der Anteil gering ist und die
CO2-Neutralität von Biogas umstritten ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Öl spielt hier ebenfalls nur eine geringe Rolle. Hierzu gibt es
lediglich Daten ältere Daten, in denen der Anteil 7% des CO2-Ausstoß
durch Wärme betrug. Dieser Anteil wurde über die Jahre beibehalten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;strom&#34;&gt;Strom&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auch aus den statistischen Erhebungen für Strom lässt sich der
CO2-Ausstoß exakt ermitteln über den sogenannten deutschen Strommix, der
besagt wieviel von den verschiedenen Energieträgern in den Jahren für
die Kilowattstunde im Mittel verwendet wurde, und wieviel CO2 damit
emittiert wurde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;verkehr&#34;&gt;Verkehr&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sowohl in der Tabelle wie in der Grafik sind auch Daten für den Verkehr
aufgeführt. Dieser Anteil beruht auf einer plausiblen Schätzung. Warum
die Schätzung plausibel ist, warum andere bisherige Schätzungen weit
weniger plausibel sind und wie sich die hier vorgestellten von den
anderen unterscheiden, wird in einem gesonderten Abschnitt behandelt.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;vergleich-mit-den-daten-der-stadt-göttingen&#34;&gt;Vergleich mit den Daten der Stadt Göttingen&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die hier auf Basis der elektrischen und Wärme-Energie berechneten
Emissionsdaten (die Balken ohne die violetten Verkehrsdaten)
stimmen mit den Daten, die die Stadt Göttingen zu
bestimmten Zeiten veröffentlicht hat, sehr gut überein, wie die
folgende Grafik deutlich macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/controlling/THG-Ausstoss_durch_Energie_und_Verkehr_in_G%c3%b6ttingen_seit_2008_incl._Klimaplan-Daten.png&#34; alt=&#34;THG-Emissionen im Vergleich zu den städtischen Daten&#34;&gt;


&lt;em&gt;THG-Emissionen in Göttingen in Kilotonnen im Vergleich zu den städtischen Daten&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wo es allerdings zum Teil deutliche Abweichungen gibt, ist im Bereich Verkehr.
Im Wesentlichen liegt dies daran, dass die Stadt sich seit Jahren weigert,
im Bereich des Verkehrs auch nur minimale Datenerhebungen zu machen.
Daher müssen die Verkehrsdaten sehr grob aus bundesweiten Entwickungen geschätzt werden. Wie die genau geschieht, ist für die Zahlen der Stadt zum Verkehr unbekannt und die starken Schwankungen er Zahlen über die Jahre, sprechen nicht unbedingt für eine hohe Zuverlässigkeit des städtischen Modells.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die hier verwendeten Zahlen beruhen auf einem einheitlichen Modell, das
ein eigener Artikel zu dem Thema beschreibt. Im Wesentlichen wird ein
bestimmter Prozentsatz der durchschnittlichen Gesamtfahrleistung der
angemeldeten KFZs aus Stadt und Umgebung für die Berechnung des CO2-Ausstoßes
angesetzt. Die durchschnittliche Fahrleistung und der CO2-Ausstoß beruht auf
bundesweiten Zahlen, womit auch der CO2-Verminderung bei E-Autos durch
bundesweite Zahlen Rechnung getragen wird. Ohne eine regelmäßige lokale
Verkehrsmessung und eine Angabe der gemeldeten KFZ nach Antriebsart
lassen sich hier keine lokal spezifischeren Aussagen machen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;controlling&#34;&gt;Controlling&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;erste-schlussfolgerungen&#34;&gt;Erste Schlussfolgerungen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich liefert das Ergebnis für 2022 die bislang niedrigsten
CO2-Emissionswerte für Göttingen seit 2008. Mit der Corona-Pandemie
waren auch in Göttingen die Emissionen gesunken und nachdem sie 2021
schon wieder gestiegen sind, kann der neuerliche Rückgang 2022 der
Gesamtemissionen durchaus als ein kleiner Erfolg gewertet werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;einsparungen-beim-gas&#34;&gt;Einsparungen beim Gas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Wesentlichen ist der neuerliche Rückgang im Jahre 2022 auf die
beträchtlichen Gaseinsparungen von immerhin 14% zurückzuführen. Dabei
handelt es sich vor allem vermutlich um Einsparungen, die in Folge
der Energiekrise des letzten Jahres getätigt wurden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der tatsächliche
Gasverbrauch im letzten Quartal ist von 555 GWh im Jahr 2021 auf
455 GWh für 2022 zurückgegangen, was Einsparungen von 18% entspricht.
Das ist zwar weniger als der Bundesdurchschnitt von 23% bis Ende 2022
(siehe &lt;a href=&#34;https://www.zdf.de/nachrichten/panorama/gasverbrauch-2022-rueckgang-studie-100.html&#34;&gt;ZDF 5.5.23&lt;/a&gt;), aber es spiegelt
den Umstand wieder, dass in der Industrie deutlich mehr gespart wurde als
bei den Privathaushalten, und in Göttingen der Industrieanteil geringer ist.
Immerhin zeigt sich hier, was kurzfristig auf freiwilliger Basis möglich ist,
wenn Menschen von der Richtigkeit überzeugt sind.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;erhöhungen-bei-der-elektrizität-wegen-kohleverstromung&#34;&gt;Erhöhungen bei der Elektrizität wegen Kohleverstromung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Allerdings ist stattdessen der CO2-Anteil des Stroms deutlich gestiegen.
Tatsächlich geht dies allein auf den höheren Kohleanteil bei der
Stromerzeugung zurück, denn der in Göttingen verbrauchte Strom
ist gegenüber dem Vorjahr weitgehend gleich
geblieben. Er ist aber eben auch nicht gesunken, wie es nötig wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Göttinger Klimabündnis, 9.8.2023&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
