<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nachrichten on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/</link>
    <description>Recent content in Nachrichten on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Mar 2017 12:00:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Erhalt des Universitätsbades anstelle eines Neubaus an der Eiswiese</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-02-21_1410-erhalt_des_universit%C3%A4tsbades_anstelle_eines_neubaus_an-klimaschutz-beiratg%C3%B6ttingen/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 14:10:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-02-21_1410-erhalt_des_universit%C3%A4tsbades_anstelle_eines_neubaus_an-klimaschutz-beiratg%C3%B6ttingen/</guid>
      <description>Der Klimaschutz-Beirat der Stadt Göttingen fordert den Erhalt des Universitätsbades anstelle eines Neubaus an der Eiswiese Der Klimaschutz-Beirat plädiert aus Aspekten des Klima- und Ressourcenschutzes eindeutig für die Erhaltung und Sanierung des Uni-Bades anstelle des Neubaus eines Gruppenbades an der Eiswiese. Um die Klimaschutz-Ziele der Stadt zu erreichen ist es dringend geboten, bestehende Strukturen zu stärken und einen effizienten Ressourceneinsatz zu gewährleisten. Der Neubau eines Gruppenbades an der Eiswiese ist dementsprechend gegenüber der Investition in die Technik und damit weitergehenden Nutzung des Uni-Schwimmbades neben anderen vor allem auch hinsichtlich klimarelevanter Aspekte nicht sinnvoll.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gartetalradweg sensibel ausbauen</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-02-21_1323-gartetalradweg_sensibel_ausbauen-bundg%C3%B6ttingen/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 13:23:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-02-21_1323-gartetalradweg_sensibel_ausbauen-bundg%C3%B6ttingen/</guid>
      <description>Bereits seit 2017 wird der Ausbau des Gartetalrad- und fußweges zwischen Göttingen östlich des Werderhofs und Diemarden (OT Gemeinde Gleichen) geplant. Der bestehende Weg ist mit Betonverbundpflastersteinen gebaut und nur ca. 1-1,5m schmal und es gibt Wurzelaufbrüche und andere Wegschäden. Der Weg ist vor allem am Wochenende in beiden Richtungen stark befahren/begangen und es kommt zu vielen gefährlichen Begegnungen, da keine Ausweichmöglichkeiten vorhanden sind. Der geplante Ausbau ist Teil des vom Kreistag beschlossenen Masterplans „Zukunftsfähiger Radverkehr“ und des Radverkehrentwicklungsplanes der Stadt Göttingen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Greenwashing im Göttinger Klimabudget 2022</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-02-18_1850-greenwashing_im_g%C3%B6ttinger_klimabudget_2022-g%C3%B6ttingenzero/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 18:50:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-02-18_1850-greenwashing_im_g%C3%B6ttinger_klimabudget_2022-g%C3%B6ttingenzero/</guid>
      <description>Liebe Mitbürger*innen der Stadt Göttingen, Am 17.12.2021 hat der Rat der Stadt Göttingen beschlossen, dass die Klimaneutralität Göttingens bis 2030 mit großer Vordringlichkeit als Ziel gesetzt wird.
Wir hatten erwartet, dass der Rat der Stadt Göttingen heute, am 18. Februar 2022, darüber entscheidet, ob das von GöttingenZero initiierte und von 50 unterschiedlichen Gruppierungen in der Stadt Göttingen unterstützte Bürgerbegehren „Göttingen klimaneutral bis 2030“ als Aufforderung an den Rat und die Verwaltung der Stadt Göttingen bereits im Ratsbeschluss im Dezember 2021 seine Würdigung als Bürgerwille gefunden hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Göttingen klimaneutral 2030</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-02-15_1106-pm_g%C3%B6ttingen_klimaneutral_2030-g%C3%B6ttingerklimab%C3%BCndnis/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 11:06:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-02-15_1106-pm_g%C3%B6ttingen_klimaneutral_2030-g%C3%B6ttingerklimab%C3%BCndnis/</guid>
      <description>Erfreulicherweise hat die Stadt Göttingen ihren Klimaplan mit dem ambitionierten und notwendigem Ziel Klimaneutralität 2030 vorgelegt. Um dieses Ziel in jetzt noch 8 Jahren zu erreichen, ist es zwingend erforderlich, mit der Umsetzung der geplanten Maßnahmen sofort zu beginnen.
Leider sehen wir hier eine große Diskrepanz zwischen den geschriebenen und gesprochenen Worten und den erfolgten und geplanten Taten. Das von der Stadt angeblich großzügige Klimaschutz-Budget entpuppt sich bei näherem Hinschauen als Mogelpackung, wo z.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klimastreik – 25. März 2022</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-01-25_1853-klimastreik__25._m%C3%A4rz_2022-fridaysforfuture/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2022 18:53:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-01-25_1853-klimastreik__25._m%C3%A4rz_2022-fridaysforfuture/</guid>
      <description>Am 25. März – eine Woche nach Ablaufen der ersten 100 Tage der neuen Regierung – werden wir wieder auf die Straße gehen! Vom versprochenen Aufbruch der Ampelkoalition ist zu wenig zu spüren. Dabei bräuchte es jetzt entschlossene Maßnahmen, um die 1,5°C-Grenze einzuhalten und den Wandel sozial gerecht zu gestalten!
100 Tage nach Antritt der neuen Regierung steht fest: echte klimagerechte Politik wird die Ampel nur machen, wenn wir sie dazu bringen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Abgrund, der mal Heimat war</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-01-20_1121-fotoausstellung_braunkohlerevier_greenpeace_schloesser/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 11:21:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2022-01-20_1121-fotoausstellung_braunkohlerevier_greenpeace_schloesser/</guid>
      <description>Die von der Fotografin Jordis A. Schlösser über eine Zeitspanne von fast zwanzig Jahren hinweg aufgenommen und zu einer Gegenüberstellung gebrachten Bilder aus dem rheinischen Braunkohlerevier veranschaulicht auf eindrucksvolle Weise, was neben dem ungeheuren Ausstoss an Treibhausgasen auch mit dem Land und den Menschen geschah, die aus ihren Dörfern vertrieben worden sind.
Die Fotografin hat uns gestattet diese Fotos hier bis Mitte des Jahres auszustellen. Vielen Dank dafür.
Begleittext von Greenpeace Fotoausstellung</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Göttingen wird jetzt doch klimaneutral bis 2030</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-12-31_1716-g%C3%B6ttingen_wird_jetzt_doch_klimaneutral_bis_2030-ulrichschwardmanng%C3%B6kb/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 17:16:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-12-31_1716-g%C3%B6ttingen_wird_jetzt_doch_klimaneutral_bis_2030-ulrichschwardmanng%C3%B6kb/</guid>
      <description>Der Rat der Stadt beschließt Klimaneutralität bis 2030 für Göttingen Die Klimainitiativen in Göttingen reiben sich verduzzt die Augen. Die große Überraschung am Ende des Jahres hatte sich zwar bereits Ende letzten Monats angekündigt: Die Verwaltung hatte eine Beschlussvorlage in den Bauausschuss eingebracht mit der zentrale Aussage:
„Die Stadt Göttingen strebt das Ziel einer weitgehenden Klimaneutralität bis 2030 an und initiiert alle dafür nötigen Schritte im städtischen Wirkungskreis. Hierzu werden die ambitionierten Strategien und Maßnahmen aus dem Klimaplan Göttingen 2030 kontinuierlich umgesetzt, erweitert und an sich verändernde Rahmenbedingungen angepasst.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weichenstellung in der Stadt Göttingen</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-12-16_1121-weichenstellung_in_der_stadt_g%C3%B6ttingen-g%C3%B6ttingenzero/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Dec 2021 11:21:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-12-16_1121-weichenstellung_in_der_stadt_g%C3%B6ttingen-g%C3%B6ttingenzero/</guid>
      <description>„Heute werden in Göttingen die Weichen für die Zukunft gestellt“ unter diesem Motto veranstaltet GöttingenZero am 17.12. um 14 Uhr am Gänseliesel eine Kundge- bung. Hintergrund ist die Beschlussvorlage der Stadt zu einer Verschärfung der Kli- maziele. In der Ratssitzung am 17.12. soll „weitgehende Klimaneutralität bis 2030“ beschlossen werden. GöttingenZero hat in diesem Jahr 9600 Unterschriften für „echte Klimaneutralität bis 2030“ gesammelt. Im Sinne der „echten“ Klimaneutralität steht in der Ratssitzung ebenfalls ein Änderungsantrag vom Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung (BfnS) und der Ratsgruppe Göttinger Linke zur Debatte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BfnS sieht in EU-Antragsbedingungen Niederlage für Ratsparteien und Verwaltung</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-11-30_1025-bfns_sieht_in_eu-antragsbedingungen_niederlage_f%C3%BCr_ratsparteien_und_verwaltung-b%C3%BCndnisf%C3%BCrnachhaltigestadtentwicklung/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2021 10:25:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-11-30_1025-bfns_sieht_in_eu-antragsbedingungen_niederlage_f%C3%BCr_ratsparteien_und_verwaltung-b%C3%BCndnisf%C3%BCrnachhaltigestadtentwicklung/</guid>
      <description>Der seit Monaten erwartete EU-Call für das Antragsverfahren &amp;ldquo;100 Climate-Neutral and Smart Cities by 2030&amp;rdquo; wurde zum 29.11.2021 in Brüssel veröffentlicht [1]. Eine Teilnahme am Antragsverfahren unterliegt zwei zwingenden Teilnahmebedingungen: Die Stadt muss über 50.000 Einwohner haben und sie muss die 100 %ige Klimaneutralität bis 2030 als Zielsetzung festgeschrieben haben.
Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung (BfnS) sieht sich in seiner Ansicht bestätigt, dass die Ratsparteien in Vorbereitung auf das EU-Antragsverfahren eine anzustrebende 100 %ige Klimaneutralität bis 2030 im Lauf des Jahres schon längst hätten beschließen müssen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bündnis kritisiert weitere Autoverkehrsförderung an der Bismarckstraße zum Kehr</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-11-09_0844-b%C3%BCndnis_kritisiert_weitere_autoverkehrsf%C3%B6rderung_an_der_bismarckstra%C3%9Fe_zum_kehr-b%C3%BCndnisf%C3%BCrnachhaltigestadtentwicklung/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 08:44:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-11-09_0844-b%C3%BCndnis_kritisiert_weitere_autoverkehrsf%C3%B6rderung_an_der_bismarckstra%C3%9Fe_zum_kehr-b%C3%BCndnisf%C3%BCrnachhaltigestadtentwicklung/</guid>
      <description>Bündnis kritisiert weitere Autoverkehrsförderung an der Bismarckstraße zum Kehr Pressemitteilung Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung (BfnS) kritisiert den weiteren Ausbau der Bismarckstraße zum Naherholungsgebiet am Kehr, auf der in den letzten Tagen ein weiterer Abschnitt saniert wurde. Gleichzeitig werden die seit vielen Jahren maroden Asphaltdecken der stark befahrenen Radwege in der Innenstadt weiterhin nicht erneuert, wie etwa an der Bürgerstraße, der Kasseler Landstraße, am Kreuzbergring, an vielen Straßen der Weststadt und an der Weender Landstraße.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Göttinger Camp für Klimagerechtigkeit</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-14-camp_fuer_klimagerechtigkeit/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 12:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-14-camp_fuer_klimagerechtigkeit/</guid>
      <description>Göttinger Camp für Klimagerechtigkeit Am Samstag, den 11. September, wurde in Göttingen das Camp für Klimagerechtigkeit errichtet. Nach dem Erfolg vor zwei Jahren ist es nun das zweite Göttinger Klimacamp, diesmal nicht am Theaterplatz sondern in unmittelbarer Nähe des Neuen Rathauses und des Kreistages - als ständige Mahnung an die Politik gewissermaßen.
Auf der Wiese des Gauß-Weber-Walls an der Bürgerstrasse steht mittlerweile eine bunte Mischung verschiedener Zelte, zum Teil sind es kleine Zelte für die Übernachtung, aber es gibt auch größere, zum Beispiel ein Rundzelt, um auch bei schlechtem Wetter zusammen diskutieren zu können oder ein Vorratszelt für die gemeinsame Essensausgabe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufruf zum Globalen Klimastreik</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-24-aufruf-klimastreik/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Sep 2021 12:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-24-aufruf-klimastreik/</guid>
      <description>Aufruf zum Globalen Klimastreik Wir, Fridays For Future Göttingen, rufen gemeinsam mit zahlreichen anderen Gruppierungen am 24. September zum globalen Klimastreik auf!
Der Streik startet um 12 Uhr am Neuen Rathaus.
Überall auf der Welt werden an diesem Tag Menschen unter dem Motto #UprootTheSystem für Klimagerechtigkeit auf die Straße gehen. Auch in Deutschland streiken wir an diesem Tag - zusätzlich unter dem Motto #AlleFürsKlima.
Wie ihr wisst und wie Sie wissen, befinden wir uns in der Klimakrise.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Keine Anpassung urbaner Räume an den Klimawandel</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-07-cheltenhampark/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 12:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-07-cheltenhampark/</guid>
      <description>Keine Anpassung urbaner Räume an den Klimawandel Die Parteien versprechen im Moment im Wahlkampf, sich für das Klima stark machen zu wollen. An den Beschlüssen im Rat und den Ausschüssen lässt sich hingegen oft erkennen, wie wenig davon bei der Mehrheit der Fraktionen und auch bei der Stadtverwaltung mit dem Bürgermeister als oberstem Dienstherr verstanden wurde und umgesetzt werden soll. Am Beispiel Albaniplatz lassen sich die wirklichen Schwerpunkte der Politik in Göttingen gut aufzeigen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Göttingen Klimaneutral bis 2030!</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-04_1304-zum_stand_des_b%C3%BCrgerinnenbegehren_g%C3%B6ttingen_klimaneutral_bis_2030-g%C3%B6kb/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 13:04:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-04_1304-zum_stand_des_b%C3%BCrgerinnenbegehren_g%C3%B6ttingen_klimaneutral_bis_2030-g%C3%B6kb/</guid>
      <description>Göttingen Klimaneutral bis 2030! Zum Stand des Bürger*innenbegehren: Was ist passiert, seitdem alle 9600 Unterschriften am 16. Juli bei der letzten Ratssitzung abgegeben wurden? Gleich nach der Abgabe erhielt GöttingenZero seitens der Verwaltung die Auskunft, dass eine Prüfung der Unterschriftenlisten aus personellen Gründen kaum vor den Kommunalen/Bundestags-Wahlen zu erwarten sei. Das wären weit über 2 Monate nach Abgabe. Wir fragten direkt nach (im Niedersächsischen Kommunalverfassungsgesetz (NKomVG) §32 Abs. 6 Satz 1 steht: „Der Hauptausschuss entscheidet unverzüglich über die Zulässigkeit des Bürgerbegehrens:“) und boten personelle sowie finanzielle Hilfe an, damit die Listen „unverzüglich“ und gut vor der Wahl ausgezählt und unser Anliegen im Wahlkampf nicht in Vergessenheit geraten würde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Kommunaler Klima-Wahlomat auf Basis der Wahlprüfsteine</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-01-pm_g%C3%B6klimab%C3%BCndnis_wahl-o-mat/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 01:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-01-pm_g%C3%B6klimab%C3%BCndnis_wahl-o-mat/</guid>
      <description>Kommunaler Klima-Wahlomat auf Basis der Wahlprüfsteine Pressemitteilung des Göttinger Klimabündnis Es steht nun ein Klima-Wahlomat für die Göttinger Kommunalwahlen bereit, mit dem Wähler die Nähe ihrer eigenen klimapolitischen Einstellungen zu den Vorhaben der verschiedenen Parteien ermitteln können. Dieser Klima-Wahlomat basiert auf den Antworten der Parteien auf die Klima-Wahlprüfsteine, den Fragen zu Klimathemen, mit denen das Göttinger Klimabündnis mit Unterstützung des Ernährungsrates Göttingen allen Parteien die Möglichkeit gegeben hat, ihre Position zu klimapolitischen Zielen für die nächste Legislaturperiode nach der diesjährigen Kommunalwahl in Göttingen darzulegen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Auswertung der Klima-Wahlprüfsteine für die Göttinger Kommunalwahl 2021</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-26-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021_auswertung/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 01:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-26-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021_auswertung/</guid>
      <description>PM: Auswertung der Klima-Wahlprüfsteine für die Göttinger Kommunalwahl 2021 Pressemitteilung des Göttinger Klimabündnis Mit der Erarbeitung von Wahlprüfsteinen zu klimarelevanten Fragen hat das Göttinger Klimabündnis mit Unterstützung des Ernährungsrates Göttingen allen Parteien die Möglichkeit gegeben, ihre Position zu klimapolitischen Zielen für die nächste Legislaturperiode nach der diesjährigen Kommunalwahl in Göttingen darzulegen. Die Fragen decken ein großes Spektrum kommunalpolitischer Entscheidungsfelder ab. So umfasst der Katalog Fragen zur beabsichtigten CO2-Minderung, zu den angenommenen Kosten des Klimawandels, zu Verkehrsflächen für die verschiedenen Verkehrsteilnehmer*innen, zur Stärkung des ÖPNV, zur Versiegelung von Flächen, zum Ausbau der erneuerbaren Energieerzeugung und zur Förderung nachhaltig erzeugter Lebensmittel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Göttinger Klimaplan 2030</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-12-pm-bfns_goettinger_klimaplan_2030/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 09:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-12-pm-bfns_goettinger_klimaplan_2030/</guid>
      <description>Presemitteilung: Göttinger Klimaplan 2030 BfnS befürwortet den sofortigen Start der wichtigsten Projekte des Klimaplans 2030 Der Göttinger Klimaplan 2030 wurde von der Verwaltung im Umweltausschuss am 29.06.2021 vorgelegt und steht voraussichtlich im Rat am 16.07.2021 zur Abstimmung an. Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung (BfnS) wertet diesen als Beginn einer Planentwicklung, die die Langsamkeit der vergangenen Jahrzehnte hinter sich lässt und die Fortschritte der Klimamaßnahmen vervielfachen soll. Er soll die Vergangenheit treffend analysieren und den Weg zur Klimaneutralität weisen, ohne dass die Stadt bis zum Ziel ihr Treibhausgasbudget überschreitet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Thema Verkehr im Klimaplan 2030</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-12-pm-bfns_thema_verkehr_im_klimaplan_2030/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 09:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-12-pm-bfns_thema_verkehr_im_klimaplan_2030/</guid>
      <description>Presemitteilung: Thema Verkehr im Klimaplan 2030 Leere Worte: Bündnis sieht Sektor Verkehr im Klimaplan 2030 schlecht aufgestellt Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung bewertet das Engagement der Stadt im Sektor Verkehr im Klimaplan 2030 als unzureichend. Von den etwa 700 Eingaben im stadtweit beworbenen Bürgerbeteiligungsverfahren entfielen etwa 40 % der Anregungen aus der Bevölkerung auf den Sektor Verkehr. Viele der rund 300 Eingaben beinhalteten Vorschläge zum Rad- und Fußverkehr und Wünsche, den Kfz-Verkehrsraum einzuschränken, Raserei durch Wohngebiete zu unterbinden und Rad und Fuß länger Grün an Ampeln zu geben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stellungnahme von GöttingenZero zum “Klimaplan Göttingen 2030</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-07_stellungnahme_von_g%C3%B6ttingenzero_zum_klimaplan_g%C3%B6ttingen_2030-g%C3%B6ttingenzero/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 12:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-07_stellungnahme_von_g%C3%B6ttingenzero_zum_klimaplan_g%C3%B6ttingen_2030-g%C3%B6ttingenzero/</guid>
      <description>Stellungnahme von GöttingenZero zum “Klimaplan Göttingen 2030” Es ist zu begrüßen, dass die Stadt Göttingen einen neuen Anlauf nimmt, ihrer Klimapolitik mit einem Maßnahmenplan eine verbindliche Struktur zu geben. Leider aber besteht der vorliegende Entwurf für den „Klimaplan Göttingen 2030“ weitgehend aus unverbindlichen Absichtserklärungen und einer Auflistung von möglichen Maßnahmen in verschie- denen Sektoren. Er enthält zudem gravierende handwerkliche Fehler in grundlegenden Berechnungen. Was von einem umsetzbaren Plan erwartet wird, nämlich ein strukturierter zeitlicher Ablauf der Maßnahmen mit Meilensteinen und ein ausgearbeitetes Konzept für die Zielverfolgung (Monitoring und Controlling), sucht man vergeblich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die CO2-Budget-Rechnung für Göttingen</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-27-goeco2budget/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 12:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-27-goeco2budget/</guid>
      <description>Der Weltklimarat (IPCC) hat in seinem Sonderbericht von 2018 zum Pariser 1,5°-Ziel globale Emissionsbudgets für verschiedene Temperaturerhöhungen mit Wahrscheinlichkeiten zu deren Einhaltung berechnet. Diese Budgets ermöglichen es, die etwas vage Formulierung des Pariser Klimaabkommens konkret zu machen, und sie können leicht auf Länder, Regionen, Städte heruntergebrochen werden. CO2-Budgets stellen die Verbindung zwischen der Physik der Klimakrise und der politischen Handlungsebene her. Sie machen politische Verantwortung messbar, sie sind gewissermaßen die Inzidenzzahlen der Klimakrise.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Health for Future Göttingen: offener Brief zum für Göttingen geplanten Neubau der Universitätsmedizin</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-12-health_for_future_g%C3%B6ttingen-offener_brief_zum_f%C3%BCr_g%C3%B6ttingen_geplanten_neubau_der_universit%C3%A4tsmedizin/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jun 2021 12:33:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-12-health_for_future_g%C3%B6ttingen-offener_brief_zum_f%C3%BCr_g%C3%B6ttingen_geplanten_neubau_der_universit%C3%A4tsmedizin/</guid>
      <description>Health for Future Göttingen: offener Brief zum für Göttingen geplanten Neubau der Universitätsmedizin an die Fraktionen des Rates der Stadt Göttingen und die Bürgermeisterkandidatinnen für die Göttinger Oberbürgermeisterinnenwahl Sehr geehrter Herr Oberbürgermeister,
Sehr geehrte Ratsfrauen, sehr geehrte Ratsherren,
Sehr geehrte Frau Broistedt,
Sehr geehrte Frau Fragel,
Sehr geehrter Herr Kangarani,
Sehr geehrter Herr Schu,
Sehr geehrter Herr Rheinländer!
Der für Göttingen geplante Neubau der Universitätsmedizin ist gemeinsam mit dem der Medizinischen Hochschule Hannover das größte Klinikumsneubauprojekt in Niedersachsen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Antrag zur Prüfung einer Straßenbahnplanung</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-10-pm-strassenbahn_fuer_goettingen/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jun 2021 16:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-10-pm-strassenbahn_fuer_goettingen/</guid>
      <description>Antrag zur Prüfung einer Straßenbahnplanung für Göttingen Pressemitteilung des Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Zur Ratssitzung am 18.06.2021 liegt ein Antrag des Piraten-Abgeordneten Francisco Welter-Schultes vor, eine Straßenplanung zu prüfen, um damit eine Verkehrswende einleiten zu können [1]. Ein Gutachterbüro soll beauftragt werden, Fahrgastpotentiale, Kosten und Fördermöglichkeiten zu ermitteln. Man kann es auch Machbarkeitsstudie nennen.
Der Beschlussvorschlag besteht im Prinzip aus 2 Teilen. Die Details wurden von einer Arbeitsgruppe des Bündnisses für nachhaltige Stadtentwicklung ausgearbeitet, welches am 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Wahlprüfsteine des Göttinger Klimabündnis für die Göttinger Kommunalwahl 2021</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-09-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2021 14:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-09-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021/</guid>
      <description>Wahlprüfsteine des Göttinger Klimabündnis für die Göttinger Kommunalwahl 2021 Pressemitteilung des Göttinger Klimabündnis Die Klimakrise ist in Deutschland angekommen, alle politischen, auch kommunalpolitischen, Entscheidungen, werden eine immense Auswirkungen auf Gesundheit und Freiheit der zukünftigen Generationen haben. Dies hat das BVG in seiner Entscheidung vom 24.4.2021 unmissverständlich klargemacht und zu Maßnahmen in einem Zeitplan aufgefordert, der den Pariser Klimazielen nachvollziehbar gerecht wird.
Mit Unterstützung des Ernährungsrates Göttingen hat das Göttinger Klimabündnis daher eine Reihe von Fragen zu den klimarelevanten Vorhaben der Parteien für die nächste Legislaturperiode in Göttingen erarbeitet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis hält Göttinger Wald für keinen geeigneten Standort zur Windenergienutzung</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-08-pm-windenergie_im_goettinger_wald/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 18:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-08-pm-windenergie_im_goettinger_wald/</guid>
      <description>Bündnis hält Göttinger Wald für keinen geeigneten Standort zur Windenergienutzung Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung spricht sich für die Nutzung der Windenergie aus, lehnt aber die Nutzung von Windenergie in bewaldeten Gebieten wie dem Göttinger Wald ab. Den Bau von Windkraftanlagen in den bewaldeten Höhenlagen, wie dies in Hessen durchgeführt wird, betrachtet das Bündnis als einen Schritt in die falsche Richtung.
Gerade die bewaldeten Höhenzüge sind die Flächen in der dicht besiedelten Kulturlandschaft, die jahrhundertelang am wenigsten Störungen ausgesetzt waren und wo die Natur Rückzugsräume fand.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Religion und Klimaschutz</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-07-religion_und_klimaschutz/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 12:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-07-religion_und_klimaschutz/</guid>
      <description>Religion und Klimaschutz Programmatik und Praxis, Defizite und Desiderate  im Christentum im Islam im Hinduismus im Buddhismus im Judentum  Die Weltreligionen beeinflussen allein aufgrund der Zahl ihrer Gläubigen das Klima der Gegenwart und der Zukunft – durch Aktivitäten oder durch Passivität. Das Christentum hat etwa 2,3 Mrd. Anhänger, der Islam etwa 1,6 Mrd., der Hinduismus etwa 940 Mio., der Buddhismus etwa 460 Mio. und das Judentum etwa 15 Mio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Klima-Urteil des Bundesverfassungsgericht hat auch Folgen für den Göttinger Klimaplan2030</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-05-04-pm-bundesverfassungsgericht-klimaschutzgesetz/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 08:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-05-04-pm-bundesverfassungsgericht-klimaschutzgesetz/</guid>
      <description>Die Folgen des Klima-Urteils vom Bundesverfassungsgericht für den Göttinger Klimaplan2030 Ein zu hoher CO2-Verbrauch jetzt führt zu Verlust an Freiheit später und ist deshalb verfassungswidrig.
Der Beschluss des 1. Senats des Bundesverfassungsgericht vom 24. März 2021 (siehe dazu die Pressemitteilung des Bundesverfassungsgericht vom 29. März 2021 ) wird eingeleitet mit:
 Mit heute veröffentlichtem Beschluss hat der Erste Senat des Bundesverfassungsgerichts entschieden, dass die Regelungen des Klimaschutzgesetzes vom 12. Dezember 2019 (Klimaschutzgesetz ) über die nationalen Klimaschutzziele und die bis zum Jahr 2030 zulässigen Jahresemissionsmengen insofern mit Grundrechten unvereinbar sind, als hinreichende Maßgaben für die weitere Emissionsreduktion ab dem Jahr 2031 fehlen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie erstelle ich einen neuen Artikel für die Webseite des Göttinger Klimabündnis</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-10-wie_erstelle_ich_einen_neuen_artikel/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 12:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-10-wie_erstelle_ich_einen_neuen_artikel/</guid>
      <description>Wie erstelle ich einen neuen Artikel Hilfe bei der Formatierung für die Webseite des Göttinger Klimabündnis Im folgenden gibt es ein paar Tipps, wie ihr Posts formatieren solltet, damit sie auf den Webseiten des Göttinger Klimabündnis optimal dargestellt werden, und wie die Arbeit der Redaktion entlastet werden kann.
Natürlich garantiert eine ordentliche Formatierung zwar nicht die Veröffentlichung, aber ohne eine solche sinkt die Wahrscheinlichkeit dafür drastisch.
Eine genauere Beschreibung mit Beispielen lässt sich auf dieser externen Seite finden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hintergründe der Berechnungen zum Göttinger CO2-Budget</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-23-infoinput-vom-g%C3%B6kb-im_umweltausschuss/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-23-infoinput-vom-g%C3%B6kb-im_umweltausschuss/</guid>
      <description>Rede vor dem Umweltausschuss am 23.3.2021  Sehr geehrte Vorsitzende, sehr geehrte Ratsfrauen und Ratsherren,
ich habe mich in den letzten Woche ntensiv mit einer klimawissenschaftlichen Studie zu den Göttinger Ratsanträgen zum Klimaplan2030 beschäftigt, die ich am letzten Mittwoch an alle Göttinger Parteien verschickt habe.
Ich möchte hier ein Thema aus der Studie herausgreifen: das der $CO_2$-Budgets.
Der Weltklimarat (IPCC) hat in seinem Sonderbericht von 2018 zum Pariser 1,5°-Ziel globale Emissionsbudgets für verschiedene Temperaturerhöhungen mit Wahrscheinlichkeiten zur Einhaltung berechnet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nicht zugelassener Info-Input von Göttingen Zero im UA am 23.3.2021</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-04-01-nicht_zugelassener_infoinput_von_g%C3%B6ttingen_zero_im_ua/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-04-01-nicht_zugelassener_infoinput_von_g%C3%B6ttingen_zero_im_ua/</guid>
      <description>Nicht zugelassener Info-Input von Göttingen Zero im UA am 23.3.2021 Der folgende Beitrag sollte von einem Mitglied von GöttingenZero am 23.3.2021 im Umweltausschuss der Stadt gehalten werden, die Ratsmitglieder stimmten dann aber mehrheitlich dafür, ihn nicht hören zu wollen.
 Sehr geehrte Vorsitzende, sehr geehrte Mitglieder des Umweltausschusses,
Göttingens Masterplans 100% Klimaschutz wurde vor dem Pariser Klimaabkommen formuliert. Mit der Aktualisierung des Masterplans 100% Klimaschutz und dem Klimaplan 2030 habe wir nun die Möglichkeit und unseres Erachtens auch die Pflicht, die Klimaschutzpolitik unserer Stadt mit dem Pariser Klimaabkommen zu harmonisieren und mit einem ein CO2 Budget auf eine adäquate wissenschaftliche Grundlage, zu stellen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>H4F: Für eine nachhaltige und energieeffiziente Planung beim Neubau der UMG</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-31-neubau_umg_h4f/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-31-neubau_umg_h4f/</guid>
      <description>Für eine nachhaltige und energieeffiziente Planung beim Neubau der UMG Health for Future Göttingen Liebe Klima-Mitstreiter*innen
Wir von H4F sehen eine besondere Verantwortung darin, uns besonders um die Verbesserung des CO2-Abdrucks im Gesundheitssektor zu kümmern. Hierbei fühlen wir uns den Zielen des Pariser Klimaschutzabkommens verpflichtet.
Bei uns in Göttingen kommt aktuell diesbezüglich eine besondere Aufgabe auf uns zu: der Neubau der UMG, sicherlich eines der größten Bauprojekte Göttingens in diesem Jahrzehnt mit weitrei- chenden ökologischen Folgen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</guid>
      <description>Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung zeigt sich erfreut über das Kommmunalwahlergebnis in Neu-Eichenberg und begrüßt das damit verbundene Aus für die Logistikplanung in Hebenshausen.
Die Wählerinnen und Wähler in der Gemeinde haben sich klar gegen das Sondergebiet Logistik entschieden. 57 % der gültigen Stimmen entfielen auf auf Grüne, Linke und die Wählergruppe &amp;ldquo;Miteinander für Neu-Eichenberg&amp;rdquo; (MfNEB), die sich klar gegen das Logistikzentrum ausgesprochen hatten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Göttingen: &#39;Einäugig unter Blinden&#39;</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-adfc-fahrradklimatest/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-adfc-fahrradklimatest/</guid>
      <description>Göttingen: &amp;ldquo;Einäugig unter Blinden&amp;rdquo; ADFC-Fahrradklimatest: Bündnis bedauert Stagnation beim Radverkehr Nach Ansicht des Bündnisses für nachhaltige Stadtentwicklung BfnS ist das gute Abschneiden Göttingens beim ADFC-Fahrradklimatest (1. Platz in der Städtegruppe 100-200.000 Einwohner, 3. Platz unter den deutschen Großstädten hinter Karlsruhe und Münster) kein Grund zur Zufriedenheit.
&amp;ldquo;Unter den Blinden ist der Einäugige König. In Deutschland und Göttingen wird immer noch viel zu wenig für das Fahrrad getan&amp;rdquo;, so Martin Mützel, Mitglied des Bündnisses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Göttinger Klimabündnis: Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-15-%C3%BCbergabe_der_studie_zu_den_ratsantr%C3%A4gen/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-15-%C3%BCbergabe_der_studie_zu_den_ratsantr%C3%A4gen/</guid>
      <description>Göttinger Klimabündnis überreicht Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen Die unterzeichnenden Gruppen des Göttinger Klimabündnisses bekräftigen die Notwendigkeit einer konsequenten Orientierung der Klimapolitik Göttingens an den Pariser 1,5°-Klimazielen, Wenn wir eine 1:1-Chance haben wollen, die Erderwärmung auf 1,5°C zu begrenzen, dürfte Deutschland nach Berechnungen des Sachverständigenrat für Umweltfragen ab 2020 insgesamt noch 4,2 Mrd t CO2 emittieren.
Dieses Budget wäre bei jährlich gleicher Minderung des CO2-Ausstoßes bis 2032 aufgebraucht: ab dann muss Deutschland für dieses Ziel klimaneutral sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen </title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</guid>
      <description>Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen Der Wunsch des Grünen Stadtverbandes, im aktuell verhandelten städtischen Haushalt klare klimaschutzorientierte und sozialpolitische Ziele zu verfolgen [1], wird vom Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung ausdrücklich unterstützt. Das Bündnis begrüßt insbesondere die Forderung, die von der Verwaltung eingestellten 3 Millionen Euro für die Erschließung und Bebauung des Gewerbegebiets Dragoneranger aus dem Haushaltsplan wieder herauszunehmen und für andere Zwecke zu verwenden. Die Grünen schlagen in ihrer Stellungnahme unter anderem vor, die Jugendhilfe zu stärken, um an sozialen Brennpunkten wirksam handeln zu können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis kritisiert Hickhack bei Klimaschutz-Anträgen im Rat</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-10-klimaschutzbeirat-antrag_im_umweltauschuss/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-10-klimaschutzbeirat-antrag_im_umweltauschuss/</guid>
      <description>Vier sind drei zuviel: Bündnis kritisiert Hickhack bei Klimaschutz-Anträgen im Rat Zur Ratssitzung am 12.02.2021 liegen vier Anträge vor, die sich mit Klimaschutzzielsetzungen und Maßnahmen beschäftigen, um diese Ziele zu erreichen. Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung kritisiert die fehlende Koordination, die Orientierungslosigkeit der Parteien und ihre Unfähigkeit, für wichtige anstehende Probleme gemeinsam Lösungen zu finden. Hinzu kommt auch noch die Schwierigkeit der im Rat vorwiegend vertretenen älteren Generation, mit der jüngeren Generation auf Augenhöhe in Kontakt zu treten und ihre Sorgen und Nöte in eine geänderte Politik umzusetzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis bedauert Abnahme des Radverkehrs in Göttingen um 33 % </title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-abnahme_des_radverkehrs_in_goettingen/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-abnahme_des_radverkehrs_in_goettingen/</guid>
      <description>Bündnis bedauert Abnahme des Radverkehrs in Göttingen um 33% Bei der Auswertung der für 2020 jetzt vorliegenden Zahlen zum Göttinger Radverkehrsaufkommen [1] stellt das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung mit Bedauern fest, dass die Corona-Pandemie in der Stadt zu einer starken Abnahme des Radverkehrs um etwa 33 % geführt hat.
Während 2019 an den fünf Zählanlagen noch etwa 5,5 Millionen Fahrräder vorbeifuhren, brach diese Zahl 2020 auf 3,8 Millionen Räder ein. An keiner Zählanlage wurde 2020 die magische Grenze von einer Milllion überschritten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Ratsantrag zur Klimaschutzzielsetzung</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-ratsantrag_zur_klimaschutzzielsetzung/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-ratsantrag_zur_klimaschutzzielsetzung/</guid>
      <description>Ratsantrag zur Klimaschutzzielsetzung
Neben dem bereits der Presse bekannten Ratsantrag der Grünen zum Pariser 1,5 Grad-Ziel (Offener Brief an GöttingenZero und andere Aktive der Klimaschutzbewegung) gibt es einen weiteren Antrag, der von GöttingenZero maßgeblich ausgearbeitet wurde und der interfraktionell von den Piraten und Goettinger Linken zur Ratssitzung am 12.02.2021 eingereicht wurde.
Solche Anträge werden über GermanZero koordiniert und derzeit in vielen Städten eingebracht. Einige Städte haben diese Anträge bereits beschlossen. Der Antrag in Münster wurde von Linken, Piraten und ÖDP eingebracht und mit breiter Mehrheit beschlossen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM GöttingenZero: Initiative GöttingenZero startet Bürgerbegehren</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-10-g%C3%B6zero_b%C3%BCrgerbegehren/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-10-g%C3%B6zero_b%C3%BCrgerbegehren/</guid>
      <description>Manchen ist wohl schon ein Fahrrad aufgefallen, das mit einem Plakat und einem Briefkasten versehen am Markt steht. Das Zweirad macht auf ein Bürgerbegehren aufmerksam, das seit dem 12. Dezember in Göttingen läuft. Gefordert wird darin, dass die Stadt Göttingen ihren „Masterplan 100% Klimaschutz“ so anpasst, dass Klimaneutralität der Stadt bereits im Jahr 2030 und nicht erst 2050 erreicht wird. Sollten mindestens 7116 Göttinger Bürgerinnen und Bürger das Begehren mit ih- rer Unterschrift unterstützen und der Rat der Stadt dennoch am bisherigen Klima- ziel festhalten, kommt es zum einem Bürgerentscheid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ackerbesetzung in Neu-Eichenberg gegen Logistikgebiet</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2019-03-02-ackerbesetzung-neueichenberg/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 08:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2019-03-02-ackerbesetzung-neueichenberg/</guid>
      <description>Symbolische Ackerbesetzung gegen Neubau von Logistikgebiet in Neu-Eichenberg Klimaaktivist*innen klettern auf 8 Meter hohen Tripod und kündigen Widerstand an Datum: Fri, 25 Jan 2019 08:50:34 +0100 Von: der Acker bleibt! klima-aktion@riseup.net An: klima-aktion@riseup.net
8 Meter hoher Dreibein errichtet und besetzt +++ Signal in Richtung Dietz AG +++ Ankündigung von zivilem Ungehorsam +++ Aktion soll für 12 Stunden andauern
Freitag 25.01., Neu-Eichenberg In der Nacht errichteten Klimaaktivistinnen einen circa 8 Meter hohen Dreibein (Tripod) auf dem geplanten Baugelände des Logistikgebiets in Neu Eichenberg.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
