<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nachrichten on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/</link>
    <description>Recent content in Nachrichten on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Mar 2017 12:00:00 -0500</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://goettinger-klimabuendnis.de/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Health for Future Göttingen: offener Brief zum für Göttingen geplanten Neubau der Universitätsmedizin</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-12-health_for_future_g%C3%B6ttingen-offener_brief_zum_f%C3%BCr_g%C3%B6ttingen_geplanten_neubau_der_universit%C3%A4tsmedizin/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jun 2021 12:33:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-12-health_for_future_g%C3%B6ttingen-offener_brief_zum_f%C3%BCr_g%C3%B6ttingen_geplanten_neubau_der_universit%C3%A4tsmedizin/</guid>
      <description>Health for Future Göttingen: offener Brief zum für Göttingen geplanten Neubau der Universitätsmedizin an die Fraktionen des Rates der Stadt Göttingen und die Bürgermeisterkandidat*innen für die Göttinger Oberbürgermeister*innenwahl Sehr geehrte Ratsfrauen, sehr geehrte Ratsherren!
Sehr geehrte Frau Broistedt,
Sehr geehrte Frau Fragel,
Sehr geehrter Herr Kangarani,
Sehr geehrter Herr Schu,
Sehr geehrter Herr Rheinländer!
Der für Göttingen geplante Neubau der Universitätsmedizin ist gemeinsam mit dem der Medizinischen Hochschule Hannover das größte Klinikumsneubauprojekt in Niedersachsen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Antrag zur Prüfung einer Straßenbahnplanung</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-10-pm-strassenbahn_fuer_goettingen/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jun 2021 16:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-10-pm-strassenbahn_fuer_goettingen/</guid>
      <description>Antrag zur Prüfung einer Straßenbahnplanung für Göttingen Pressemitteilung des Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Zur Ratssitzung am 18.06.2021 liegt ein Antrag des Piraten-Abgeordneten Francisco Welter-Schultes vor, eine Straßenplanung zu prüfen, um damit eine Verkehrswende einleiten zu können [1]. Ein Gutachterbüro soll beauftragt werden, Fahrgastpotentiale, Kosten und Fördermöglichkeiten zu ermitteln. Man kann es auch Machbarkeitsstudie nennen.
Der Beschlussvorschlag besteht im Prinzip aus 2 Teilen. Die Details wurden von einer Arbeitsgruppe des Bündnisses für nachhaltige Stadtentwicklung ausgearbeitet, welches am 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Wahlprüfsteine des Göttinger Klimabündnis für die Göttinger Kommunalwahl 2021</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-09-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2021 14:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-09-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021/</guid>
      <description>Wahlprüfsteine des Göttinger Klimabündnis für die Göttinger Kommunalwahl 2021 Pressemitteilung des Göttinger Klimabündnis Die Klimakrise ist in Deutschland angekommen, alle politischen, auch kommunalpolitischen, Entscheidungen, werden eine immense Auswirkungen auf Gesundheit und Freiheit der zukünftigen Generationen haben. Dies hat das BVG in seiner Entscheidung vom 24.4.2021 unmissverständlich klargemacht und zu Maßnahmen in einem Zeitplan aufgefordert, der den Pariser Klimazielen nachvollziehbar gerecht wird.
Mit Unterstützung des Ernährungsrates Göttingen hat das Göttinger Klimabündnis daher eine Reihe von Fragen zu den klimarelevanten Vorhaben der Parteien für die nächste Legislaturperiode in Göttingen erarbeitet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis hält Göttinger Wald für keinen geeigneten Standort zur Windenergienutzung</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-08-pm-windenergie_im_goettinger_wald/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 18:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-08-pm-windenergie_im_goettinger_wald/</guid>
      <description>Bündnis hält Göttinger Wald für keinen geeigneten Standort zur Windenergienutzung Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung spricht sich für die Nutzung der Windenergie aus, lehnt aber die Nutzung von Windenergie in bewaldeten Gebieten wie dem Göttinger Wald ab. Den Bau von Windkraftanlagen in den bewaldeten Höhenlagen, wie dies in Hessen durchgeführt wird, betrachtet das Bündnis als einen Schritt in die falsche Richtung.
Gerade die bewaldeten Höhenzüge sind die Flächen in der dicht besiedelten Kulturlandschaft, die jahrhundertelang am wenigsten Störungen ausgesetzt waren und wo die Natur Rückzugsräume fand.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Religion und Klimaschutz</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-07-religion_und_klimaschutz/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 12:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-06-07-religion_und_klimaschutz/</guid>
      <description>Religion und Klimaschutz Programmatik und Praxis, Defizite und Desiderate  im Christentum im Islam im Hinduismus im Buddhismus im Judentum  Die Weltreligionen beeinflussen allein aufgrund der Zahl ihrer Gläubigen das Klima der Gegenwart und der Zukunft – durch Aktivitäten oder durch Passivität. Das Christentum hat etwa 2,3 Mrd. Anhänger, der Islam etwa 1,6 Mrd., der Hinduismus etwa 940 Mio., der Buddhismus etwa 460 Mio. und das Judentum etwa 15 Mio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Klima-Urteil des Bundesverfassungsgericht hat auch Folgen für den Göttinger Klimaplan2030</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-05-04-pm-bundesverfassungsgericht-klimaschutzgesetz/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 08:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-05-04-pm-bundesverfassungsgericht-klimaschutzgesetz/</guid>
      <description>Die Folgen des Klima-Urteils vom Bundesverfassungsgericht für den Göttinger Klimaplan2030 Ein zu hoher CO2-Verbrauch jetzt führt zu Verlust an Freiheit später und ist deshalb verfassungswidrig.
Der Beschluss des 1. Senats des Bundesverfassungsgericht vom 24. März 2021 (siehe dazu die Pressemitteilung des Bundesverfassungsgericht vom 29. März 2021 ) wird eingeleitet mit:
 Mit heute veröffentlichtem Beschluss hat der Erste Senat des Bundesverfassungsgerichts entschieden, dass die Regelungen des Klimaschutzgesetzes vom 12. Dezember 2019 (Klimaschutzgesetz ) über die nationalen Klimaschutzziele und die bis zum Jahr 2030 zulässigen Jahresemissionsmengen insofern mit Grundrechten unvereinbar sind, als hinreichende Maßgaben für die weitere Emissionsreduktion ab dem Jahr 2031 fehlen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie erstelle ich einen neuen Artikel für die Webseite des Göttinger Klimabündnis</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-10-wie_erstelle_ich_einen_neuen_artikel/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 12:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-10-wie_erstelle_ich_einen_neuen_artikel/</guid>
      <description>Wie erstelle ich einen neuen Artikel Hilfe bei der Formatierung für die Webseite des Göttinger Klimabündnis Im folgenden gibt es ein paar Tipps, wie ihr Posts formatieren solltet, damit sie auf den Webseiten des Göttinger Klimabündnis optimal dargestellt werden, und wie die Arbeit der Redaktion entlastet werden kann.
Natürlich garantiert eine ordentliche Formatierung zwar nicht die Veröffentlichung, aber ohne eine solche sinkt die Wahrscheinlichkeit dafür drastisch.
Eine genauere Beschreibung mit Beispielen lässt sich auf dieser externen Seite finden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hintergründe der Berechnungen zum Göttinger CO2-Budget</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-23-infoinput-vom-g%C3%B6kb-im_umweltausschuss/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-23-infoinput-vom-g%C3%B6kb-im_umweltausschuss/</guid>
      <description>Rede vor dem Umweltausschuss am 23.3.2021  Sehr geehrte Vorsitzende, sehr geehrte Ratsfrauen und Ratsherren,
ich habe mich in den letzten Woche ntensiv mit einer klimawissenschaftlichen Studie zu den Göttinger Ratsanträgen zum Klimaplan2030 beschäftigt, die ich am letzten Mittwoch an alle Göttinger Parteien verschickt habe.
Ich möchte hier ein Thema aus der Studie herausgreifen: das der $CO_2$-Budgets.
Der Weltklimarat (IPCC) hat in seinem Sonderbericht von 2018 zum Pariser 1,5°-Ziel globale Emissionsbudgets für verschiedene Temperaturerhöhungen mit Wahrscheinlichkeiten zur Einhaltung berechnet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nicht zugelassener Info-Input von Göttingen Zero im UA am 23.3.2021</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-04-01-nicht_zugelassener_infoinput_von_g%C3%B6ttingen_zero_im_ua/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-04-01-nicht_zugelassener_infoinput_von_g%C3%B6ttingen_zero_im_ua/</guid>
      <description>Nicht zugelassener Info-Input von Göttingen Zero im UA am 23.3.2021 Der folgende Beitrag sollte von einem Mitglied von GöttingenZero am 23.3.2021 im Umweltausschuss der Stadt gehalten werden, die Ratsmitglieder stimmten dann aber mehrheitlich dafür, ihn nicht hören zu wollen.
 Sehr geehrte Vorsitzende, sehr geehrte Mitglieder des Umweltausschusses,
Göttingens Masterplans 100% Klimaschutz wurde vor dem Pariser Klimaabkommen formuliert. Mit der Aktualisierung des Masterplans 100% Klimaschutz und dem Klimaplan 2030 habe wir nun die Möglichkeit und unseres Erachtens auch die Pflicht, die Klimaschutzpolitik unserer Stadt mit dem Pariser Klimaabkommen zu harmonisieren und mit einem ein CO2 Budget auf eine adäquate wissenschaftliche Grundlage, zu stellen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>H4F: Für eine nachhaltige und energieeffiziente Planung beim Neubau der UMG</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-31-neubau_umg_h4f/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-31-neubau_umg_h4f/</guid>
      <description>Für eine nachhaltige und energieeffiziente Planung beim Neubau der UMG Health for Future Göttingen Liebe Klima-Mitstreiter*innen
Wir von H4F sehen eine besondere Verantwortung darin, uns besonders um die Verbesserung des CO2-Abdrucks im Gesundheitssektor zu kümmern. Hierbei fühlen wir uns den Zielen des Pariser Klimaschutzabkommens verpflichtet.
Bei uns in Göttingen kommt aktuell diesbezüglich eine besondere Aufgabe auf uns zu: der Neubau der UMG, sicherlich eines der größten Bauprojekte Göttingens in diesem Jahrzehnt mit weitrei- chenden ökologischen Folgen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</guid>
      <description>Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung zeigt sich erfreut über das Kommmunalwahlergebnis in Neu-Eichenberg und begrüßt das damit verbundene Aus für die Logistikplanung in Hebenshausen.
Die Wählerinnen und Wähler in der Gemeinde haben sich klar gegen das Sondergebiet Logistik entschieden. 57 % der gültigen Stimmen entfielen auf auf Grüne, Linke und die Wählergruppe &amp;ldquo;Miteinander für Neu-Eichenberg&amp;rdquo; (MfNEB), die sich klar gegen das Logistikzentrum ausgesprochen hatten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Göttingen: &#39;Einäugig unter Blinden&#39;</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-adfc-fahrradklimatest/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-adfc-fahrradklimatest/</guid>
      <description>Göttingen: &amp;ldquo;Einäugig unter Blinden&amp;rdquo; ADFC-Fahrradklimatest: Bündnis bedauert Stagnation beim Radverkehr Nach Ansicht des Bündnisses für nachhaltige Stadtentwicklung BfnS ist das gute Abschneiden Göttingens beim ADFC-Fahrradklimatest (1. Platz in der Städtegruppe 100-200.000 Einwohner, 3. Platz unter den deutschen Großstädten hinter Karlsruhe und Münster) kein Grund zur Zufriedenheit.
&amp;ldquo;Unter den Blinden ist der Einäugige König. In Deutschland und Göttingen wird immer noch viel zu wenig für das Fahrrad getan&amp;rdquo;, so Martin Mützel, Mitglied des Bündnisses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Göttinger Klimabündnis: Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-15-%C3%BCbergabe_der_studie_zu_den_ratsantr%C3%A4gen/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-15-%C3%BCbergabe_der_studie_zu_den_ratsantr%C3%A4gen/</guid>
      <description>Göttinger Klimabündnis überreicht Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen Die unterzeichnenden Gruppen des Göttinger Klimabündnisses bekräftigen die Notwendigkeit einer konsequenten Orientierung der Klimapolitik Göttingens an den Pariser 1,5°-Klimazielen, Wenn wir eine 1:1-Chance haben wollen, die Erderwärmung auf 1,5°C zu begrenzen, dürfte Deutschland nach Berechnungen des Sachverständigenrat für Umweltfragen ab 2020 insgesamt noch 4,2 Mrd t CO2 emittieren.
Dieses Budget wäre bei jährlich gleicher Minderung des CO2-Ausstoßes bis 2032 aufgebraucht: ab dann muss Deutschland für dieses Ziel klimaneutral sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen </title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</guid>
      <description>Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen Der Wunsch des Grünen Stadtverbandes, im aktuell verhandelten städtischen Haushalt klare klimaschutzorientierte und sozialpolitische Ziele zu verfolgen [1], wird vom Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung ausdrücklich unterstützt. Das Bündnis begrüßt insbesondere die Forderung, die von der Verwaltung eingestellten 3 Millionen Euro für die Erschließung und Bebauung des Gewerbegebiets Dragoneranger aus dem Haushaltsplan wieder herauszunehmen und für andere Zwecke zu verwenden. Die Grünen schlagen in ihrer Stellungnahme unter anderem vor, die Jugendhilfe zu stärken, um an sozialen Brennpunkten wirksam handeln zu können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis kritisiert Hickhack bei Klimaschutz-Anträgen im Rat</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-10-klimaschutzbeirat-antrag_im_umweltauschuss/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-10-klimaschutzbeirat-antrag_im_umweltauschuss/</guid>
      <description>Vier sind drei zuviel: Bündnis kritisiert Hickhack bei Klimaschutz-Anträgen im Rat Zur Ratssitzung am 12.02.2021 liegen vier Anträge vor, die sich mit Klimaschutzzielsetzungen und Maßnahmen beschäftigen, um diese Ziele zu erreichen. Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung kritisiert die fehlende Koordination, die Orientierungslosigkeit der Parteien und ihre Unfähigkeit, für wichtige anstehende Probleme gemeinsam Lösungen zu finden. Hinzu kommt auch noch die Schwierigkeit der im Rat vorwiegend vertretenen älteren Generation, mit der jüngeren Generation auf Augenhöhe in Kontakt zu treten und ihre Sorgen und Nöte in eine geänderte Politik umzusetzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis bedauert Abnahme des Radverkehrs in Göttingen um 33 % </title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-abnahme_des_radverkehrs_in_goettingen/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-abnahme_des_radverkehrs_in_goettingen/</guid>
      <description>Bündnis bedauert Abnahme des Radverkehrs in Göttingen um 33% Bei der Auswertung der für 2020 jetzt vorliegenden Zahlen zum Göttinger Radverkehrsaufkommen [1] stellt das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung mit Bedauern fest, dass die Corona-Pandemie in der Stadt zu einer starken Abnahme des Radverkehrs um etwa 33 % geführt hat.
Während 2019 an den fünf Zählanlagen noch etwa 5,5 Millionen Fahrräder vorbeifuhren, brach diese Zahl 2020 auf 3,8 Millionen Räder ein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Ratsantrag zur Klimaschutzzielsetzung</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-ratsantrag_zur_klimaschutzzielsetzung/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-ratsantrag_zur_klimaschutzzielsetzung/</guid>
      <description>Ratsantrag zur Klimaschutzzielsetzung
Neben dem bereits der Presse bekannten Ratsantrag der Grünen zum Pariser 1,5 Grad-Ziel (Offener Brief an GöttingenZero und andere Aktive der Klimaschutzbewegung) gibt es einen weiteren Antrag, der von GöttingenZero maßgeblich ausgearbeitet wurde und der interfraktionell von den Piraten und Goettinger Linken zur Ratssitzung am 12.02.2021 eingereicht wurde.
Solche Anträge werden über GermanZero koordiniert und derzeit in vielen Städten eingebracht. Einige Städte haben diese Anträge bereits beschlossen. Der Antrag in Münster wurde von Linken, Piraten und ÖDP eingebracht und mit breiter Mehrheit beschlossen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM GöttingenZero: Initiative GöttingenZero startet Bürgerbegehren</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-10-g%C3%B6zero_b%C3%BCrgerbegehren/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-10-g%C3%B6zero_b%C3%BCrgerbegehren/</guid>
      <description>Manchen ist wohl schon ein Fahrrad aufgefallen, das mit einem Plakat und einem Briefkasten versehen am Markt steht. Das Zweirad macht auf ein Bürgerbegehren aufmerksam, das seit dem 12. Dezember in Göttingen läuft. Gefordert wird darin, dass die Stadt Göttingen ihren „Masterplan 100% Klimaschutz“ so anpasst, dass Klimaneutralität der Stadt bereits im Jahr 2030 und nicht erst 2050 erreicht wird. Sollten mindestens 7116 Göttinger Bürgerinnen und Bürger das Begehren mit ih- rer Unterschrift unterstützen und der Rat der Stadt dennoch am bisherigen Klima- ziel festhalten, kommt es zum einem Bürgerentscheid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ackerbesetzung in Neu-Eichenberg gegen Logistikgebiet</title>
      <link>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2019-03-02-ackerbesetzung-neueichenberg/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 08:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://goettinger-klimabuendnis.de/post/2019-03-02-ackerbesetzung-neueichenberg/</guid>
      <description>Symbolische Ackerbesetzung gegen Neubau von Logistikgebiet in Neu-Eichenberg Klimaaktivist*innen klettern auf 8 Meter hohen Tripod und kündigen Widerstand an Datum: Fri, 25 Jan 2019 08:50:34 +0100 Von: der Acker bleibt! klima-aktion@riseup.net An: klima-aktion@riseup.net
8 Meter hoher Dreibein errichtet und besetzt +++ Signal in Richtung Dietz AG +++ Ankündigung von zivilem Ungehorsam +++ Aktion soll für 12 Stunden andauern
Freitag 25.01., Neu-Eichenberg In der Nacht errichteten Klimaaktivist*innen einen circa 8 Meter hohen Dreibein (Tripod) auf dem geplanten Baugelände des Logistikgebiets in Neu Eichenberg.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>