<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pressemitteilungen on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/pressemitteilungen/</link>
    <description>Recent content in Pressemitteilungen on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Tue, 04 May 2021 08:50:34 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/pressemitteilungen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Das Klima-Urteil des Bundesverfassungsgericht hat auch Folgen für den Göttinger Klimaplan2030</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-05-04-pm-bundesverfassungsgericht-klimaschutzgesetz/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 08:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-05-04-pm-bundesverfassungsgericht-klimaschutzgesetz/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;die-folgen-des-klima-urteils-vom-bundesverfassungsgericht-für-den-göttinger-klimaplan2030&#34;&gt;Die Folgen des Klima-Urteils vom Bundesverfassungsgericht für den Göttinger Klimaplan2030&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;ein-zu-hoher-co2-verbrauch-jetzt-führt-zu-verlust-an-freiheit-später&#34;&gt;Ein zu hoher CO2-Verbrauch jetzt führt zu Verlust an Freiheit später&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;und ist deshalb verfassungswidrig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Beschluss des 1. Senats des Bundesverfassungsgericht vom 24. März 2021
(siehe dazu die &lt;a href=&#34;https://www.bundesverfassungsgericht.de/SharedDocs/Pressemitteilungen/DE/2021/bvg21-031.html&#34;&gt;Pressemitteilung des Bundesverfassungsgericht vom 29. März
2021&lt;/a&gt; )
wird eingeleitet mit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mit heute veröffentlichtem Beschluss hat der Erste Senat des
Bundesverfassungsgerichts entschieden, dass die Regelungen des
Klimaschutzgesetzes vom 12. Dezember 2019 (Klimaschutzgesetz &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;) über die
nationalen Klimaschutzziele und die bis zum Jahr 2030 zulässigen
Jahresemissionsmengen insofern mit Grundrechten unvereinbar sind, als
hinreichende Maßgaben für die weitere Emissionsreduktion ab dem Jahr 2031
fehlen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;die-begründung&#34;&gt;Die Begründung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;dieses Urteils basiert ganz wesentlich auf der folgenden Argumentation:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;III. Grundrechte sind aber dadurch verletzt, dass die nach § 3 Abs. 1 Satz 2
und § 4 Abs. 1 Satz 3 KSG in Verbindung mit Anlage 2 bis zum Jahr 2030
zugelassenen Emissionsmengen die nach 2030 noch verbleibenden
Emissionsmöglichkeiten erheblich reduzieren und dadurch praktisch jegliche
grundrechtlich geschützte Freiheit gefährdet ist. &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die angegriffenen Regelungen entfalten eingriffsähnliche Vorwirkung auf
die durch das Grundgesetz umfassend geschützte Freiheit. Die Möglichkeiten,
von dieser Freiheit in einer Weise Gebrauch zu machen, die direkt oder
indirekt mit CO2-Emissionen verbunden ist, stoßen an verfassungsrechtliche
Grenzen, weil CO2-Emissionen nach
derzeitigem Stand weitestgehend irreversibel zur Erwärmung der Erde
beitragen, der Gesetzgeber einen ad infinitum fortschreitenden Klimawandel
aber von Verfassungs wegen nicht tatenlos hinnehmen darf. Vorschriften, die
jetzt CO2-Emissionen zulassen, begründen eine unumkehrbar angelegte
rechtliche  Gefährdung künftiger Freiheit, weil sich mit jeder
CO2-Emissionsmenge, die heute zugelassen wird, die in Einklang mit Art. 20a
GG verbleibenden  Emissionsmöglichkeiten verringern &amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt CO2-Ausstoss nicht zu verhindern gefährdet also in Zukunft die durch das
Grundgesetz umfassend geschützte Freiheit erheblich, weil sie zukünftige, und
viel schwieriger zu vermeidende CO2-Emissionsmöglichkeiten verringert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/post/Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg&#34; alt=&#34;Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe&#34;&gt;


Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe, Eingang zum Richtergebäude mit
Schriftzug &amp;ldquo;Bundesverfassungsgericht&amp;rdquo; (Rainer Lück, 1RL.de, &lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/deed.en&#34;&gt;CC BY-SA 3.0 de&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;co2-budgets-sind-die-basis-der-verfassungsrechtlichen-begründung&#34;&gt;CO2-Budgets sind die Basis der verfassungsrechtlichen Begründung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;denn die gesamte Argumentation bezieht sich auf eine feste Gesamtmenge
an CO2-Emissionen zur Einhaltung der Pariser 1,5°-Ziele, ein sogenanntes
CO2-Budget, wie im Folgenden ausgeführt wird.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2.a) &amp;hellip; Indem der Gesetzgeber das Paris-Ziel in § 1 Satz 3 KSG zur Grundlage
erklärt hat, hat er in Wahrnehmung seines Konkretisierungsauftrags und
seiner Konkretisierungsprärogative das Klimaschutzziel des Art. 20a GG
zulässig dahingehend konkretisiert, den Anstieg der globalen
Durchschnittstemperatur auf deutlich unter 2 °C und möglichst auf 1,5 °C
gegenüber dem vorindustriellen Niveau zu begrenzen. Dies ist auch der
verfassungsgerichtlichen Prüfung zugrundezulegen. &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2.b) &amp;hellip; Die verfassungsrechtlich maßgebliche Temperaturschwelle von deutlich
unter 2°C und möglichst 1,5°C kann prinzipiell in ein globales CO2-Restbudget
umgerechnet werden, das sich dann auf die Staaten verteilen lässt. Der
Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) hat für verschiedene
Temperaturschwellen und verschiedene Eintrittswahrscheinlichkeiten aufgrund
eines qualitätssichernden Verfahrens unter Offenlegung der verbleibenden
Unsicherheit konkrete globale CO2-Restbudgets benannt. Auf dieser Grundlage
hat der Sachverständigenrat für Umweltfragen auch für Deutschland ein ab
&lt;a href=&#34;https://www.umweltrat.de/SharedDocs/Downloads/DE/01_Umweltgutachten/2016_2020/2020_Umweltgutachten_Entschlossene_Umweltpolitik.html&#34;&gt;2020 verbleibendes konkretes nationales Restbudget ermittelt&lt;/a&gt;), das mit dem
Paris-Ziel vereinbar wäre. Aufgrund der hierin enthaltenen Ungewissheiten
und Wertungen kann die ermittelte Budgetgröße zwar derzeit kein
zahlengenaues Maß für die verfassungsgerichtliche Kontrolle bieten. Dem
Gesetzgeber bleibt Entscheidungsspielraum. Diesen darf er jedoch nicht nach
politischem Belieben ausfüllen. Besteht wissenschaftliche Ungewissheit über
umweltrelevante Ursachenzusammenhänge, erlegt Art. 20a GG dem Gesetzgeber
eine besondere Sorgfaltspflicht auf. Danach müssen bereits belastbare
Hinweise auf die Möglichkeit gravierender oder irreversibler
Beeinträchtigungen berücksichtigt werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;ist-auch-das-bestehende-klimaschutzgesetz-schon-verfassungswidrig&#34;&gt;Ist auch das bestehende Klimaschutzgesetz schon verfassungswidrig?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es wird zwar für den jetzigen Zeitpunkt noch keine hinreichende
Grundlage gesehen, auch die im jetzigen Klimaschutzgesetz geregelten
Emissionsmengen verfassungsgerichtlich zu beanstanden:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Derzeit kann ein Verstoß gegen diese Sorgfaltspflicht nicht festgestellt
werden. Zwar folgt daraus, dass Schätzungen des IPCC zur Größe des
verbleibenden globalen CO2-Restbudgets zu berücksichtigen sind, obwohl darin
Ungewissheiten enthalten sind. Durch die in § 4 Abs. 1 Satz 3 KSG in
Verbindung mit Anlage 2 geregelten Emissionsmengen würde das vom
Sachverständigenrat für Umweltfragen auf der Grundlage der Schätzungen des
IPCC ermittelte Restbudget bis zum Jahr 2030 weitgehend aufgebraucht. Das
Maß an Verfehlung bildete jedoch verglichen mit den derzeit in der
Berechnung des Restbudgets enthaltenen Unsicherheiten keine hinreichende
Grundlage für eine verfassungsgerichtliche Beanstandung.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber bereits in dieser Formulierung wird klar gemacht, dass es nicht an der
gesetzlichen Grundlage fehlt, sondern an den bislang noch bestehenden
Unsicherheiten in der wissenschaftlichen Evidenz und an der bisherigen
Abschätzung der Verfehlung. Mit dem &amp;ldquo;Weiter so wie bisher&amp;rdquo; wird aber
einerseits das Maß der Verfehlung des Restbudgets deutlicher. Andererseits
werden weitere wissenschaftliche Absicherungen
der Gefahrenlage, zum Beispiel im nächsten
IPCC-Bericht, vermutlich zum Ende des Jahres, oder auch
das Überschreiten von Kippunkten die beschriebenen Unsicherheiten mindern.
Damit würde dann also auch das jetzige Klimaschutzgesetz verfassungswidrig
werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;intergenerative-klimaungerechtigkeit&#34;&gt;Intergenerative Klimaungerechtigkeit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im dritten Abschnitt wird die intergenerative Klimagerechtigkeitsfrage, um die
es bei der Abwägung der Freiheiten im Urteil geht, dann
noch einmal sehr deutlich auf den Punkt gebracht&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;3.a) Danach darf nicht einer Generation zugestanden werden, unter
vergleichsweise milder Reduktionslast große Teile des CO2-Budgets zu
verbrauchen, wenn damit zugleich den nachfolgenden Generationen eine
radikale Reduktionslast überlassen und deren Leben umfassenden
Freiheitseinbußen ausgesetzt würde. Künftig können selbst gravierende
Freiheitseinbußen zum Schutz des Klimas verhältnismäßig und
verfassungsrechtlich gerechtfertigt sein; gerade deshalb droht dann die
Gefahr, erhebliche Freiheitseinbußen hinnehmen zu müssen. Weil die Weichen
für künftige Freiheitsbelastungen bereits durch die aktuelle Regelung
zulässiger Emissionsmengen gestellt werden, müssen die Auswirkungen auf
künftige Freiheit aber aus heutiger Sicht verhältnismäßig sein. Auch der
objektivrechtliche Schutzauftrag des Art. 20a GG schließt die Notwendigkeit
ein, mit den natürlichen Lebensgrundlagen so sorgsam umzugehen und sie der
Nachwelt in solchem Zustand zu hinterlassen, dass nachfolgende Generationen
diese nicht nur um den Preis radikaler eigener Enthaltsamkeit weiter
bewahren könnten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;das-rechtzeitige-festlegen-und-einhalten-von-klimazielen-ist-entscheidend&#34;&gt;Das rechtzeitige Festlegen und Einhalten von Klimazielen ist entscheidend&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;und es muss einen Fahrplan zumindest für das Festlegen der Ziele geben.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;3.b) Der Gesetzgeber hat die Fortschreibung des Treibhausgasreduktionspfads in § 4 Abs. 6 Satz 1 KSG verfassungsrechtlich unzureichend geregelt. Zwar kann nicht verlangt werden, dass die absinkenden Emissionsmengen bereits jetzt bis zur Erreichung der für 2050 angestrebten Klimaneutralität konkret bestimmt werden. Jedoch genügt es nicht, die Bundesregierung lediglich dazu zu verpflichten, einmal – im Jahr 2025 – durch Rechtsverordnung eine weitere Festlegung zu treffen. Vielmehr müsste zumindest geregelt werden, in welchen Zeitabständen weitere Festlegungen transparent zu treffen sind.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;der-göttinger-klimaplan2030-muss-verfassungskonform-gestaltet-werden&#34;&gt;Der Göttinger Klimaplan2030 muss verfassungskonform gestaltet werden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Göttinger Klimabündnis hat im Artikel vom 9. April zu den Hintergründen der
&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-23-infoinput-vom-g%C3%B6kb-im_umweltausschuss&#34;&gt;Berechnungen zum Göttinger CO2-Budget für den Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
darauf hingewiesen, dass durch das bisher angestrebte Ziel einer 65%-Reduktion
bis 2030 und Klimaneutralität bis 2050 die Pariser
1,5°-Klimaziele verfehlt werden, weil das entsprechende, auf den territorialen
Anteil bezogene CO2-Budget dann überschritten würde.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;auch-in-göttingen-ist-nach-2030-der-rest-des-co2-budgets-zu-klein&#34;&gt;Auch in Göttingen ist nach 2030 der Rest des CO2-Budgets zu klein&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Auch hier liegt das wesentliche Problem zum einen darin, dass nach dieser
Planung bis 2030 ein zu
großer Teil des CO2-Budgets verbraucht wird, und nach 2030 keine Aussagen
darüber getroffen werden, wie der kümmerliche Rest des Budgets dann verteilt
werden soll. Es stellt sich also genauso die Frage der intergenerativen
Klimaungerechtigkeit, und wir erwarten entsprechend,
dass in Göttingen diese Frage
mit einem Klimaplan2030 beantwortet wird, der das CO2-Budget
verfassungskonform so verteilt,
damit nicht die nachfolgende Generation unter unzumutbaren
Freiheitseinschränkungen zu leiden hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;uScw&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;bündnis-begrüßt-aus-für-sondergebiet-logistik-in-neu-eichenberg&#34;&gt;Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung zeigt sich erfreut über das Kommmunalwahlergebnis in Neu-Eichenberg und begrüßt das damit verbundene Aus für die Logistikplanung in Hebenshausen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Wählerinnen und Wähler in der Gemeinde haben sich klar gegen das Sondergebiet Logistik entschieden. 57 % der gültigen Stimmen entfielen auf auf Grüne, Linke und die Wählergruppe &amp;ldquo;Miteinander für Neu-Eichenberg&amp;rdquo; (MfNEB), die sich klar gegen das Logistikzentrum ausgesprochen hatten. Über 40 % wählten Listen, die es 2016 noch gar nicht gab. Alleine auf MfNEB entfielen 36 %. Die Verwaltung wird für den Bebauungsplan nun keine Mehrheit mehr im Gemeinderat finden. Der Acker bleibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Neu-Eichenberg hat sich mit deutlicher Mehrheit gegen eine Politik ausgesprochen, die bislang den wertvollen landwirtschaftlichen Ackerboden immer nur als eine Art Verbrauchsware begriffen hat, die unendlich zur Verfügung steht. Die Bevölkerung der Gemeinde hat ein unmissverständliches Zeichen für ein Ende des verantwortungslosen Flächenverbrauchs gesetzt&amp;rdquo;, so Sigrid Runge, Mitglied des Bündnisses.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-wahlerergebnis-in-neu-eichenberg&#34;&gt;Das Wahlerergebnis in Neu-Eichenberg:&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;%&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Sitze&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;vorher&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;CDU&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13,1 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2 Sitze&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(-20,1 %, -3 Sitze)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;SPD&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;30,0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5 Sitze&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(-16,5 %, -2 Sitze)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Grüne&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;16,4 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2 Sitze&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(-3,9 %, -1 Sitz)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Linke&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,6 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1 Sitz&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(erstmals angetreten)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;MfNEB&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;36,0 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5 Sitze&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;(erstmals angetreten)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Während die Grünen 20 % und die SPD 35 % ihrer Stimmen verloren, waren es bei der CDU sogar erstaunliche 61 %. Die Gemeinderatswahl in Neu-Eichenberg hatte wie nirgendwo anders als Hauptwahlkampfthema den Erhalt des Ackerbodens - insbesondere die Wähler*innen der CDU setzen mit ihrer Abkehr von der Parteiposition noch mehr als die der SPD eine klare Prioritätensetzung für die Landwirtschaft vor dem Logistikgewerbe. MfNEB wird sich dafür zusammen mit Grünen und Linken einsetzen - und erhielt von keiner Parteianhängerschaft einen so hohen Zulauf wie von der CDU. Wählerwanderungen solchen Ausmaßes sind neu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung sieht darin eine klare Botschaft für zukünftige Flächenplanungen in Göttingen. Bislang hält die CDU am Flächenverbrauch am Dragoneranger und auf anderen Göttinger Ackerflächen (Östlich Eisenbreite, Hermann-Kolbe-Straße) fest, an letzteren auch SPD und Grüne. Das Neu-Eichenberger Wahlergebnis legt nahe, dass es in der gesamten Gesellschaft eine klare gegenteilige Meinung zum zukünftigen Umgang mit landwirtschaftlich genutzten Flächen gibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Göttingen: &#39;Einäugig unter Blinden&#39;</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-adfc-fahrradklimatest/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-adfc-fahrradklimatest/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;göttingen-einäugig-unter-blinden&#34;&gt;Göttingen: &amp;ldquo;Einäugig unter Blinden&amp;rdquo;&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;adfc-fahrradklimatest-bündnis-bedauert-stagnation-beim-radverkehr&#34;&gt;ADFC-Fahrradklimatest: Bündnis bedauert Stagnation beim Radverkehr&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach Ansicht des Bündnisses für nachhaltige Stadtentwicklung BfnS ist das gute Abschneiden Göttingens beim ADFC-Fahrradklimatest (1. Platz in der Städtegruppe 100-200.000 Einwohner, 3. Platz unter den deutschen Großstädten hinter Karlsruhe und Münster) kein Grund zur Zufriedenheit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Unter den Blinden ist der Einäugige König. In Deutschland und Göttingen wird immer noch viel zu wenig für das Fahrrad getan&amp;rdquo;, so Martin Mützel, Mitglied des Bündnisses. Es sei bezeichnend, dass eine Stadt mit einer Schulnote 3- einen ersten Platz erreichen könne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere im Vergleich mit Städten in Nachbarländern wäre Göttingen weit abgeschlagen. Zu vermuten wäre, dass jede einzelne niederländische und wahrscheinlich auch dänische Stadt deutlich bessere Noten erhielte als alle vergleichbaren deutschen Städte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach wie vor gibt es in Göttingen gefährliche und sehr unattraktive Radverbindungen. Diese sind zum Teil im städtischen Radverkehrsentwicklungsplan mit dringendem Handlungsbedarf enthalten, aber bislang nicht angegangen worden. Als Beispiel nennt des Bündnis hier die Radverkehrsführungen an der Bürgerstraße oder am Straßenzug Groner-/Kasseler Landstraße. Symbolträchtig sei auch, dass der Leine-Fernradweg weiterhin über die engen Treppen am Eselstieg geführt wird. Am Weender Tor werden vor dem Opelhochhaus pro Jahr 500.000 Fahrräder in Südrichtung von einer Zählanlage erfasst, obwohl Radfahren in dieser Richtung offiziell verboten ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insgesamt ist die Bewertung durch die Radfahrenden sehr wohlwollend. So fragte der ADFC auch, ob im Zuge der Corona-Schutzmaßnahmen Verbesserungen für den Radverkehr umgesetzt wurden. In Göttingen war dies nicht der Fall. Dennoch bescheinigten 10 % der über 700 Antworten in der Umfrage der Stadt sogar, Popup-Bike-Lanes oder ähnliche Installationen eingerichtet zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Göttingens Radfahrende gehen sehr milde und nachsichtig mit unserer Verwaltung um, auch dann, wenn sie nichts tut&amp;rdquo;, so Mützel, der auch im ökologischen Verkehrsclub VCD aktiv ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Göttinger Klimabündnis: Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-15-%C3%BCbergabe_der_studie_zu_den_ratsantr%C3%A4gen/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-15-%C3%BCbergabe_der_studie_zu_den_ratsantr%C3%A4gen/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;göttinger-klimabündnis-überreicht-studie-zu-den-aktuellen-klima-ratsanträgendocumentsratsantraege2021_bewertungpdf&#34;&gt;Göttinger Klimabündnis überreicht &lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantraege2021_Bewertung.pdf&#34;&gt;Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die unterzeichnenden Gruppen des Göttinger Klimabündnisses bekräftigen die Notwendigkeit einer
konsequenten Orientierung der Klimapolitik Göttingens an den Pariser 1,5°-Klimazielen, Wenn wir eine
1:1-Chance haben wollen, die Erderwärmung auf 1,5°C zu begrenzen, dürfte Deutschland nach
Berechnungen des Sachverständigenrat für Umweltfragen ab 2020 insgesamt noch 4,2 Mrd t CO2
emittieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Budget wäre bei jährlich gleicher Minderung des CO2-Ausstoßes bis 2032
aufgebraucht: ab dann muss Deutschland für dieses Ziel klimaneutral sein.
Im Umweltausschuss stehen aktuell vier Anträge an den Göttinger Rat zur Klimapolitik der Stadt auf der
Tagesordnung. Wir begrüßen, dass in all diesen Anträgen die herausragende Bedeutung des Themas
Klima für unser aller Zukunft betont wird, dass von allen Fraktionen und Gruppen ein Bekenntnis zu den
Pariser Klimazielen formuliert wird, und dass alle die Bewerbung auf das EU-Förderprogramm &amp;ldquo;100
climate-neutral cities by 2030 - by and for the citizens&amp;rdquo; befürworten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/post/Pressekonferenz-Ratsantraege-2021-03-17-174721.jpg&#34; alt=&#34;Übergabe der Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&#34;&gt;


Übergabe der Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine eingehende Analyse der Ratsanträge offenbart jedoch Inkonsistenzen zwischen dem Bekenntnis zu
den Pariser Klimaschutzzielen und den vorgeschlagenen Maßnahmen und Zielen in einigen Teilen der
Ratsanträge: &amp;ldquo;In den Anträgen von SPD und den Grünen wird ein Szenario mit Klimaneutralität bis 2050
vorgeschlagen, die CDU schlägt Maßnahmen vor, die in der Summe nicht einmal für ein solches Szenario
reichen. Damit wird das CO2-Restbudget für Göttingen um weit mehr als das Doppelte überschritten.
Nur der Antrag von Francisco Welter-Schultes und der Göttinger Linken respektiert dieses Budget.&amp;rdquo; sagt
Dr. Ulrich Schwardmann von Parents for Future, Hauptautor der Analyse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Studie beleuchtet die Stärken und Schwächen der einzelnen Ratsanträge, sie zeigt Gemeinsamkeiten
und Differenzen und kann so Wege für eine gemeinsam von allen Fraktionen getragene, glaubwürdige
Klimapolitik der Stadt Göttingen aufzeigen, die sich am Budget zur Erreichung der Pariser Klimaziele
orientiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne eine solche gemeinsame glaubwürdige Klimapolitik im Einklang mit den Pariser Klimazielen wird
mit einer an sich begrüßenswerten Bewerbung auf das EU-Förderprogramm &amp;ldquo;100 climate-neutral cities
by 2030 - by and for the citizens&amp;rdquo; das Pferd von hinten aufgezäumt; nur mit ihr kann eine Bewerbung der
Stadt Göttingen vor den Gutachtern Bestand haben. Hierzu wäre zum Beipiel eine Einigung auf ein
Zwischenziel von 80% CO2-Reduktion bis 2030 eine Mindestvoraussetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die unterzeichnenden Gruppen und insbesondere der Hauptautor der Studie sind gerne bereit, in
Gesprächen mit den Parteien näher auf die in der Studie erwähnten Aspekte einzugehen und so eine
Basis zu einer von allen getragenen Klimapolitik für die Stadt Göttingen zu legen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;unterzeichnet-von&#34;&gt;Unterzeichnet von:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Parents for Future Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extintion Rebellion Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klimaschutz Göttingen e.V.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scientists for Future Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klimeentscheid Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Health for Future Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;link-zur-studie&#34;&gt;Link zur Studie&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantraege2021_Bewertung.pdf&#34;&gt;Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;links-zu-den--ratsanträgen&#34;&gt;Links zu den  Ratsanträgen&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-FWS_Linke.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der Göttinger Linke/ALG-Ratsgruppe und Francisco Welter-Schultes im Rat der Stadt Göttingen zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-Gr%C3%BCn_Co.pdf&#34;&gt;Ratsantrag von Bündnis 90/DIE GRÜNEN und FDP Fraktionen und PARTEI-Ratsgruppe im Rat der Stadt Göttingen zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-CDU.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der CDU zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-SPD.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der SPD zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen </title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;bündnis-begrüßt-grünen-forderung-nach-streichung-der-dragoneranger-millionen&#34;&gt;Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Wunsch des Grünen Stadtverbandes, im aktuell verhandelten städtischen Haushalt klare klimaschutzorientierte und sozialpolitische Ziele zu verfolgen [1], wird vom Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung ausdrücklich unterstützt. Das Bündnis begrüßt insbesondere die Forderung, die von der Verwaltung eingestellten 3 Millionen Euro für die Erschließung und Bebauung des Gewerbegebiets Dragoneranger aus dem Haushaltsplan wieder herauszunehmen und für andere Zwecke zu verwenden. Die Grünen schlagen in ihrer Stellungnahme unter anderem vor, die Jugendhilfe zu stärken, um an sozialen Brennpunkten wirksam handeln zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch der Vorschlag der OB-Kandidatin Doreen Fragel, ausreichend Geld für den Ausbau der Fuß- und Radwege in den Haushalt einzustellen, sollte in den Verhandlungen berücksichtigt werden. Das Bündnis regt zudem an, einen Teil des Geldes für eine bessere Ausstattung der Göttinger Schulen zu verwenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Gelder in Schulen und Bildung einzusetzen sind nachhaltige Investitionen in eine lebenswerte Zukunft - Ausgaben für eine Versiegelung freier Ackerlandflächen sind es unserer Ansicht nach nicht. Die Prioritäten in der Verteilung der Haushaltsmittel müssen verschoben werden. Für das vierte Stockwerk des OHG-Anbaus hätte eine Million Euro angeblich den Haushalt zerrissen - für eine Dragoneranger-Versiegelung wurden drei Millionen einfach hergezaubert&amp;rdquo;, so Sigrid Runge, Mitglied des Bündnisses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis spricht sich kategorisch gegen eine Nutzung des Dragonerangers als Gewerbegebiet aus und fordert die Wiedereingliederung der 15 Hektar großen Grünfläche in das Landschaftsschutzgebiet Leinetal. Bereits 2016 war die Ausweisung als Gewerbegebiet umstritten gewesen. Die stadtklimatisch wertvolle Fläche hätte nie als Gewerbegebiet ausgewiesen werden dürfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Die Piraten hatten 2017 aus acht Gründen gegen den gesamtstädtischen Flächennutzungsplan gestimmt, einer davon war die Ausweisung des Dragonerangers zum Gewerbegebiet. Ich fordere nach wie vor, die Fläche nicht zu bebauen, sämtliche Pläne zu verwerfen, die für die Bebauung vorgesehenen 3 Millionen Euro sinnvoller zu verwenden und die Fläche zurück in den Landschaftsschutz zu geben&amp;rdquo;, so Francisco Welter-Schultes, Mitglied des Bauausschusses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Pressemitteilung Bündnis 90/Die Grünen, 12.02.2021
&lt;a href=&#34;https://www.gruene-goettingen.de/kontakt/newsdarstellung/article/ziel_klimaneutralitaet_beginnt_jetzt_der_staedtische_haushalt_2021_muss_deutlich_ambitionierter_und_radikaler_werden/&#34;&gt;https://www.gruene-goettingen.de/kontakt/newsdarstellung/article/ziel_klimaneutralitaet_beginnt_jetzt_der_staedtische_haushalt_2021_muss_deutlich_ambitionierter_und_radikaler_werden/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis kritisiert Hickhack bei Klimaschutz-Anträgen im Rat</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-10-klimaschutzbeirat-antrag_im_umweltauschuss/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-10-klimaschutzbeirat-antrag_im_umweltauschuss/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;vier-sind-drei-zuviel-bündnis-kritisiert-hickhack-bei-klimaschutz-anträgen-im-rat&#34;&gt;Vier sind drei zuviel: Bündnis kritisiert Hickhack bei Klimaschutz-Anträgen im Rat&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Zur Ratssitzung am 12.02.2021 liegen vier Anträge vor, die sich mit Klimaschutzzielsetzungen und Maßnahmen beschäftigen, um diese Ziele zu erreichen. Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung kritisiert die fehlende Koordination, die Orientierungslosigkeit der Parteien und ihre Unfähigkeit, für wichtige anstehende Probleme gemeinsam Lösungen zu finden.
Hinzu kommt auch noch die Schwierigkeit der im Rat vorwiegend vertretenen älteren Generation, mit der jüngeren Generation auf Augenhöhe in Kontakt zu treten und ihre Sorgen und Nöte in eine geänderte Politik umzusetzen. Stattdessen bestehen die meisten Parteien im Göttinger Rat darauf, dass alles so weiterlaufen soll wie bisher. Insbesondere bei der SPD ist keinerlei Bewegung erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Klimaschutzorganisation GermanZero koordiniert derzeit bundesweit Bürgerbegehren und Ratsanträge, um in vielen Städten Deutschlands die Zielsetzungen des Pariser Abkommens umzusetzen. In Göttingen hat GöttingenZero ein solches Bürgerbegehren eingereicht. Dieses wäre nicht nötig, wenn der Rat den Inhalt des Begehrens einfach beschließen würde. Das gelang in Städten wie Münster, wo eine breite Parteien-Mehrheit einem von Linken, Piraten und ÖDP eingebrachten Antrag zustimmte.
In Göttingen war der Piraten-Abgeordnete Francisco Welter-Schultes (gleichzeitig Sprecher des Bündnisses für nachhaltige Stadtentwicklung) bereit, den von GöttingenZero formulierten Antrag in den Rat einzubringen. Alle Parteien wurden in der ersten Januarhälfte gefragt, ob sie den Antrag mittragen wollten. Die GöttingerLinke/ALG-Ratsgruppe schloss sich dem Antrag an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was dann passierte, brach alle Regeln kollegialer Kommunalpolitik: gleich drei Parteien nutzten ihr Wissen aus, um eigene Anträge zu formulieren und im Rat einzureichen. Dieses Vorgehen ist unüblich. Üblich ist, dass die Parteiengruppierung, die die Idee hat, den Antrag einbringt, und die anderen Parteien dann Änderungs- oder Ergänzungsanträge einbringen.
Weder SPD noch CDU noch Grüne wären von alleine auf die Idee gekommen, zum 12.02.2021 Anträge zum Klimaschutz einzureichen. Hätten Piraten und Linke den Antrag einfach fristgerecht eingereicht, dann hätten die anderen Parteien nicht mehr die Möglichkeit gehabt, sich mit ihren eigenen Anträgen in der Rats-Tagesordnung vor den GöttingenZero-Antrag zu schieben. Die Reaktion in der Klimaschutzbewegung auf dieses Vorgehen war entsprechend. Auch das Bündnis, welches sich als Teil der Umwelt- und Klimaschutzbewegung versteht, hält das Vorgehen für inakzeptabel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während die Grünen ihren Antrag allen Ratsparteien noch rechtzeitig vor dem Einreichen zur Mitzeichnung angeboten haben, suchten SPD und CDU weder das Gespräch noch die Zusammenarbeit. Hierin zeigt sich nach Ansicht des Bündnisses eine fehlende Bereitschaft, die großen Probleme des Planeten gemeinsam anzugehen. Klimaschutz ist für sie ein Wahlkampfthema, um Stimmen zu fangen, mehr nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis bezweifelt, dass sich die junge Generation mit den altbekannten Argumenten gewinnen lässt. Insbesondere der Antrag der Grünen wirkt wenig überzeugend, wenn im Titel vom Pariser 1,5 Grad-Ziel gesprochen wird. Wissenschaftler von GöttingenZero weisen darauf hin, dass man auch dann, wenn die Zielsetzung der Grünen erreicht wird, das 1,5 Grad-Ziel rechnerisch nicht einhalten könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als mit Abstand am schwächsten bewertet das Bündnis den SPD-Antrag, der bei genauerem Hinsehen keinerlei Substanz hat und nur leere Worthülsen aufweist. Gefordert wird nur das, was die Verwaltung sowieso schon leistet, keine sichtbare Veränderung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wenn man wissen will, wie, warum und mit welchen Worten der Planet immer weiter an den Rand des Klimakollapses gefahren wird, dann muss man nur den SPD-Antrag lesen. Aber auch im Grünen-Antrag steht die Angst vor Veränderung im Vordergrund, Verantwortung wird von der Stadt auf andere Ebenen abgewälzt und es wird gar nicht in Erwägung gezogen, dass sich die bundesweiten Rahmenbedingungen ändern könnten&amp;rdquo;, so Francisco Welter-Schultes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vier sind drei zu viel. GöttingenZero hat mit einem mutigen Antrag einen Weckruf gestartet, der für die drei großen Parteien offenbar aus der falschen Ecke kommt. Da sollen sich die ehrwürdigen Räte der Stadt dem Vorschlag des internationalen Klimarats anschließen, vor- und hereingetragen von einer kleinen Gruppe von Außenseitern? So geht’s ja nicht! Die etablierten Parteien haben nicht verstanden, dass der Gegner nicht die nächste Fraktion oder Initiativgruppe ist, sondern der Klimawandel. Drei Anträge weniger wäre entschieden mehr gewesen&amp;rdquo;, so Werner Schulze, klimapolitischer Sprecher des Bündnisses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GöttingenZero fordert in ihrem Antrag neben einer Paris-kompatiblem 1,5 Grad-Zielsetzung ein Monitoring, um die Wirkung der städtischen Maßnahmen überhaupt überprüfen und um bei Nichterreichen von Zwischenzielen nachsteuern zu können. SPD und Grüne bleiben hier vage und lehnen diese Ernsthaftigkeit in der Klimaschutzpolitik in ihren Anträgen ab.
Erstaunlicherweise am stärksten unter den drei weiteren Anträgen wirkt hingegen der CDU-Antrag, der in seiner Sachlichkeit und konkreten Ausrichtung auch dem Grünen-Antrag deutlich überlegen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Im CDU-Antrag sehe ich gute Ansätze, die im GöttingenZero-Antrag gut hätten integriert werden können. Ich frage mich, warum sich die CDU nicht mit GöttingenZero und den Piraten abgesprochen und deren Antrag mitgestaltet hat. Man hätte sich gemeinsam positionieren können und gezeigt, dass Klimaschutz als eine Gemeinschaftsaufgabe verstanden werden muss&amp;rdquo;, so Schulze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis hätte dafür plädiert, etliche Vorschläge aus dem CDU-Antrag zu übernehmen. Hierunter zählen die Forderungen nach einem Gewerbeflächenkataster, Verbot der Ansiedlung weiterer Logistikunternehmen, sowie die Abschnitte zum Göttinger Wald, Kleingewässern und zur Umweltbildung. Im Gegensatz zu den Anträgen von Grünen und SPD sind beim CDU-Antrag auch Ansätze von Selbstkritik erkennbar. Offenbar ist die CDU es jedoch nicht gewöhnt, mit der Umwelt- und Klimaschutzbewegung auf Augenhöhe zu kommunizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis bedauert Abnahme des Radverkehrs in Göttingen um 33 % </title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-abnahme_des_radverkehrs_in_goettingen/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-abnahme_des_radverkehrs_in_goettingen/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;bündnis-bedauert-abnahme-des-radverkehrs-in-göttingen-um-33&#34;&gt;Bündnis bedauert Abnahme des Radverkehrs in Göttingen um 33%&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bei der Auswertung der für 2020 jetzt vorliegenden Zahlen zum Göttinger Radverkehrsaufkommen [1] stellt das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung mit Bedauern fest, dass die Corona-Pandemie in der Stadt zu einer starken Abnahme des Radverkehrs um etwa 33 % geführt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während 2019 an den fünf Zählanlagen noch etwa 5,5 Millionen Fahrräder vorbeifuhren, brach diese Zahl 2020 auf 3,8 Millionen Räder ein. An keiner Zählanlage wurde 2020 die magische Grenze von einer Milllion überschritten. 2019 geschah dies vor Jahresende an drei Zählstellen (Robert-Koch-Straße, Weender Tor und Berliner Straße). Am Christophorusweg und am Weender Tor betrug der Rückgang etwa 40 %. Mit etwa 25 % fiel der Rückgang an den Zählstellen Berliner Straße und Nikolausberger Weg weniger deutlich aus.
Am Weender Tor fuhren 2015 noch 1,7 Millionen Fahrräder über die im Boden eingelassene Zählanlage. Dieser Wert hatte sich seitdem um etwa 2-3 % pro Jahr verringert und lag 2019 bei 1,54 Millionen - 2020 lag dieser Wert nun erstmalig unter einer Million.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Nutzung des öffentlichen Nahverkehrs nahm während der Lockdown-Phasen in allen Städten ab, auch in Göttingen wurde darüber schon berichtet. Gegen den Trend scheinen die Busfahrgäste in Göttingen jedoch kaum messbar auf das Fahrrad umgestiegen zu sein.
Vergleichbare Daten zur Entwicklung des Kfz-Verkehrs werden von der Stadt nicht bereitgestellt. Das Bündnis fordert regelmäßige jährliche Kfz-Verkehrsdichtemessungen an ausgewählten Stellen und deren Veröffentlichung, um ein Monitoring zu erhalten, wie der Verkehr sich entwickelt. Die Reduktion der Kfz-Fahrleistung auf den städtischen Straßen um 30 % bis 2025 bei gleichzeitiger Erhöhung der Fahrleistung im Radverkehr ist ein städtisches Klimaschutzziel - doch wenn die Stadt nur Radverkehr misst, nicht aber Kfz, kann sie die Einhaltung der Ziele nicht prüfen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quellen&#34;&gt;Quellen:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;[1] In Göttingen gibt es fünf Fahrrad-Zählanlagen, die es der Öffentlichkeit ermöglichen zu beobachten, wie sich das Radverkehrsaufkommen in Göttingen entwickelt. Die Daten der fünf Zählanlagen werden von der Stadt auf Anfrage bereitgestellt.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Berliner Straße&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Weender Tor&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Nikolausberger Weg&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Christophorusweg&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Robert-Koch-Straße*&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2017&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;946957&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1584143&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;768011&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;621953&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1022000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;853360&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1574832&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;832112&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;588689&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1054000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2019&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1048486&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1542225&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;898590&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;793404&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1005000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2020&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;789624&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;961139&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;665290&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;452011&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;793000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die Zählanlage an der Robert-Koch-Straße weist einen Defekt auf, die Daten basieren auf fehlerbereinigten Werten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Ratsantrag zur Klimaschutzzielsetzung</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-ratsantrag_zur_klimaschutzzielsetzung/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-ratsantrag_zur_klimaschutzzielsetzung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ratsantrag zur Klimaschutzzielsetzung&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neben dem bereits der Presse bekannten Ratsantrag der Grünen zum Pariser
1,5 Grad-Ziel (Offener Brief an GöttingenZero und andere Aktive der
Klimaschutzbewegung) gibt es einen weiteren Antrag, der von
GöttingenZero maßgeblich ausgearbeitet wurde und der interfraktionell
von den Piraten und Goettinger Linken zur Ratssitzung am 12.02.2021
eingereicht wurde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solche Anträge werden über GermanZero koordiniert und derzeit in vielen
Städten eingebracht. Einige Städte haben diese Anträge bereits
beschlossen. Der Antrag in Münster wurde von Linken, Piraten und ÖDP
eingebracht und mit breiter Mehrheit beschlossen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier nur kurz einige Erläuterungen, warum ich als Piraten-Abgeordneter
den Antrag in Göttingen mit einbringe und worin für mich die
Unterschiede zum Grünen-Antrag liegen. In einigen Punkten ergänzen sich
beide Anträge, der Grünen-Antrag hat durchaus auch Vorzüge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Unterschied liegt in der festzulegenden Zielsetzung.
Im Grünen-Antrag steht (Punkt 2): &amp;ldquo;Darin wird das Zwischenziel, bis 2030
die CO2-Emissionen in Göttingen mindestens 65 % gegenüber 1990 zu
reduzieren, verbindlich vorgegeben.&amp;rdquo;
Der GöttingenZero-Antrag hingegen verlangt (Punkt 1a), den
Massnahmenplan &amp;ldquo;verbindlich auf echte Klimaneutralität bis 2030
anzupassen&amp;rdquo;, also 2030 netto null Treibhausgas-Emissionen. Das ist eine
sehr viel ambitioniertere Zielsetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Grünen argumentieren, die strengere Zielsetzung sei unter den
jetzigen Rahmenbedingungen nicht umsetzbar, und zudem werde die
Verwaltung demotiviert, überhaupt zu arbeiten. Daraus leiten sie ab, die
Ziele lieber niedriger zu fassen und sich am derzeit Machbaren zu
orientieren.
Durch das niedriger gesetzte Ziel könnte aber ein weiterer guter
Teilpunkt des Grünen-Antrags gefährdet werden, der wiederum im
GöttingenZero-Antrag fehlt: Eine Bewerbung beim EU-Programm &amp;ldquo;100
klimaneutrale Städte bis 2030&amp;rdquo;, wo eine Stadt wie Göttingen über 40
Millionen Euro Fördermittel für Klimaschutzmaßnahmen erhalten könnte.
Wenn man ein anderes Ziel als Klimaneutralität 2030 festschreibt, dürfte
dort eine Bewerbung aussichtslos sein. Das ergibt sich sowohl aus dem
Titel des Programms, als auch daraus, dass sich konkurrierende Städte
bereits jetzt diesem Ziel verpflichtet haben.
Die strengere Zielsetzung von GöttingenZero ist unter den jetzigen
Rahmenbeindungen kaum umsetzbar, hat aber den Vorteil, dass die
Umsetzung nachjustiert werden muss, sobald sich die Rahmenbedingungen
ändern.
Zudem kann sich, je länger die Liste der Städte mit solchen strengen
Zielsetzungen wird, der bundesweite Druck weiter erhöhen. Eine Stärke
des GöttingenZero-Antrag liegt im koordinierten deutschlandweiten
Ansatz. Die Grünen bleiben die Antwort auf die Frage schuldig, warum in
anderen Städten die strenge Zielsetzung beschlossen werden kann, in
Göttingen nicht. Sind die anderen Städte unseriös? Oder haben sie eine
willigere Verwaltung? Andere Rahmenbedingungen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein weiterer Unterschied liegt in der Überprüfung der Umsetzung.
Im Grünen-Antrag steht (Punkt 3 Satz 2): &amp;ldquo;Es erfolgt eine begleitende
Evaluation, die mit der Zivilgesellschaft diskutiert wird.&amp;rdquo;
Dies ist für mich ein entscheidender Schwachpunkt des Grünen-Antrags. Es
ist eine unverbindliche Aussage, die von der bisherigen unzulänglichen
Praxis keinerlei Abweichung andeutet.
Im GöttingenZero-Antrag dagegen wird dieser Aspekt im dortigen Punkt 3
deutlich ernsthafter angegangen, mit einem Monitoring-Verfahren, das im
Detail beschrieben wird. Die Treibhausgas-Emissionen der Stadt müssen
ermittelt werden, ausdrücklich auch im Sektor Verkehr, Zwischenziele
sind festzulegen, Konsequenzen bei deren Nichteinhaltung müssen vorher
benannt und verschärfte Maßnahmen hinterher umgesetzt werden. Alles
bislang nicht geschehen.
Genau das wird auch von den Piraten und vom Bündnis für nachhaltige
Stadtentwicklung seit langem gefordert. Die Verwaltung weigert sich
beharrlich, Zahlen zum Kfz-Verkehrsaufkommen in Göttingen überhaupt
durch Messungen zu ermitteln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Grünen-Antrag wurde als Reaktion auf den GöttingenZero-Antrag
konzipiert und versteht sich als Alternative. Er setzt zwar ein
niedrigeres Ziel, in der Hoffnung, die Verwaltung würde dann nicht &amp;ldquo;die
Flinte ins Korn werfen&amp;rdquo;, kümmert sich im Anschluss aber nicht darum, die
Umsetzung der Maßnahmen auch zu überprüfen.
Der GöttingenZero-Antrag mag vielleicht den Nachteil haben, wenn man das
aus diesem Blickwinkel betrachten möchte, dass das gesetzte Ziel in
einer deutschen Stadt nur bei geänderten Rahmenbedingungen erreichbar
wäre - schaut aber dafür genauer auf die Umsetzung und enthält dort eine
Seriösität, die mir im Grünen-Antrag fehlt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der YouTuber Rezo hat den Vorwurf erhoben &amp;ldquo;Ziele setzen und nicht
einhalten, ist doch kein Verhalten für &amp;lsquo;ne fucking Bundesregierung&amp;rdquo; [1].
Die Bundesregierung steht für mich hier stellvertretend für alle
staatlichen Verwaltungen, denen der freundliche YouTuber keine allzu
übertriebene Hochachtung entgegenbringen möchte. Als Abgeordneter im Rat
unterscheide ich mich in letztem Punkt, lese aber den ersten Halbsatz
so, dass nicht das Setzen der Ziele der Kern des Vorwurfs ist (zumal das
Pariser Abkommen das Göttinger Ziel schon vorgibt), sondern der zweite
Teil. Die Politik muss sich darum kümmern, dass die Verwaltung die Ziele
auch einhält.
Genau hier spielt der GöttingenZero-Antrag seine Stärke aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quellen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&#34;https://giftbot.toolforge.org/deref.fcgi?url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3D4Y1lZQsyuSQ&#34;&gt;Rezo: &amp;ldquo;Die Zerstörung der CDU&amp;rdquo;, YouTube 18.05.2019&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM GöttingenZero: Initiative GöttingenZero startet Bürgerbegehren</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-10-g%C3%B6zero_b%C3%BCrgerbegehren/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-10-g%C3%B6zero_b%C3%BCrgerbegehren/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Manchen ist wohl schon ein Fahrrad aufgefallen, das mit einem Plakat und einem
Briefkasten versehen am Markt steht. Das Zweirad macht auf ein Bürgerbegehren
aufmerksam, das seit dem 12. Dezember in Göttingen läuft. Gefordert wird darin,
dass die Stadt Göttingen ihren „Masterplan 100% Klimaschutz“ so anpasst, dass
Klimaneutralität der Stadt bereits im Jahr 2030 und nicht erst 2050 erreicht wird.
Sollten mindestens 7116 Göttinger Bürgerinnen und Bürger das Begehren mit ih-
rer Unterschrift unterstützen und der Rat der Stadt dennoch am bisherigen Klima-
ziel festhalten, kommt es zum einem Bürgerentscheid.
In die Wege geleitet hat das Bürgerbegehren die Gruppe „GöttingenZero“, Teil der bun-
desweiten Initiative GermanZero, die solche kommunale Klimaentscheide bereits in 20
Städten angestoßen hat. Die Idee, auch in Göttingen einen Klimaentscheid zu starten,
keimte im letzten Sommer in einer studentischen WG: „Wir wollen etwas gegen das
Ohnmachtsgefühl angesichts der Klimakrise machen“, sagt Luise Przibilla, Studentin
und Mitbegründerin der Initiative. „Inzwischen sind wir ein Team von etwa 20 aktiven
Leuten aus allen Altersgruppen und Tätigkeitsbereichen“, so Przibilla weiter.
„Die Verschärfung der Klimaziele ist erforderlich, um die globale Erwärmung auf unterGrad, möglichst aber unter 1,5 Grad, zu begrenzen. Das wurde 2015 im Klimavertrag
von Paris, den auch der Deutsche Bundestag einstimmig ratifiziert hat, völkerrechtlich
verbindlich beschlossen. Wird diese Grenze überschritten, dann drohen uns nicht mehr
umkehrbare, katastrophale Veränderungen des Klimasystems“ erklärt Dr. Manfred
Schüssler, Physiker und Mitglied der Initiative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deshalb fordert GöttingenZero, dass Göttingen dem Beispiel anderer Städte wie
Erlangen, Kassel, Marburg, Münster, Soest oder Tübingen folgt und sich Klimaneutrali-
tät 2030 zum Ziel setzt. Klimaneutralität bedeutet dabei, dass der Ausstoß von Treib-
hausgasen (vor allem Kohlendioxid, das bei Verbrennungsprozessen frei wird) drastisch
reduziert wird und der nicht zu vermeidende Rest durch aktiven Entzug von Kohlenstoff
aus der Atmosphäre durch Aufforstung und andere Maßnahmen ausgeglichen wird.
Um zu zeigen, wie das praktisch umgesetzt werden kann, erarbeitet GöttingenZero mit
Unterstützung von Experten bei GermanZero gegenwärtig einen „Klimastadtplan“ für
Göttingen, der Maßnahmen und konkrete Zahlen für Kosten und Arbeitskräftebedarf
enthält. „Klimaschutz muss vor allem in den Kommunen umgesetzt werden und Göttin-
gen als Stadt, die eher von Handel und Dienstleistung als von energieintensiver Indust-
rie dominiert wird, sollte hier eine Vorreiterrolle spielen“ betont Luise Przibilla.
Gemeinsam mit 34 Kultur-, Menschenrechts-, Klima- und Umweltgruppen hat Göttin-
genZero außerdem einen Antrag ausgearbeitet, der im Februar als fraktionsübergreifen-
der Antrag im Rat der Stadt eingebracht werden soll. Der Antrag nimmt das Thema des
Bürgerbegehrens auf: Anpassung des städtischen Klimaplans auf Klimaneutralität 2030
und dessen beschleunigte Umsetzung.
Wer das Bürgergehren unterstützen möchte, kann auf einer der in vielen Geschäften
ausliegenden Listen unterschreiben oder auch einen Listenvordruck auf der Internet-
seite goettingen-klimaneutral.de herunterladen. Dort finden sich auch weitere Informati-
onen zum Bürgerbegehren und zu den weiteren Aktivitäten von GöttingenZero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bildunterschrift:
Luise Przibilla und Manfred Schüssler von der Initiative
GöttingenZero am Markt beim „Fahrrad-Briefkasten“ für
Unterschriftenlisten des Bürgerbegehrens.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
