<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Drafts on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/draft/</link>
    <description>Recent content in Drafts on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Jul 2021 10:45:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/draft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die Klima-Wahlprüfsteine zur Regionalwahl Göttingen 2021</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/2021/07/26/Auswertung/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 10:45:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/2021/07/26/Auswertung/</guid>
      <description>Die Klima-Wahlprüfsteine zur Regionalwahl Göttingen 2021&amp;quot; Die Parteien äussern sich zu den Fragen des Göttinger Klimabündnis Fragen zu den folgenden Themen wurden von verschiedenen Gruppen des Göttinger Klimabündnis erarbeitet. Alle Parteien, die mindestens einen Kandidaten für die Ratswahl der Stadt Göttingen selbst aufgestellt haben oder den einer anderen Partei öffentlich unterstützen, bekamen, zusammen mit einigen Hinweisen, die Möglichkeit, an der Befragung teilzunehmen.
Göttinger Klimabündnis, Juli 2021
Tabellarische Übersicht der Antworten</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einzigartige Landschaft und Gipsabbau im Spannungsfeld</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/2021/07/25/10/45/einzigartige_landschaft_und_gipsabbau_im_spannungsfeld/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jul 2021 10:45:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/2021/07/25/10/45/einzigartige_landschaft_und_gipsabbau_im_spannungsfeld/</guid>
      <description>Veranstaltung: 25. Juli 2021, 10:45 Uhr
Einzigartige Landschaft und Gipsabbau im Spannungsfeld Mit Umweltverbänden in den Südharzer Gipskarst zur Botanische, Schmetterlings- und Wildbienenwanderung! Mit den BUND-Gruppen Göttingen, Nordhausen und Westharz, dem NABU Osterode, der Biologischen Schutzgemeinschaft Göttingen und den NaturFreunden Göttingen haben sich vier Naturschutzverbände der Region zusammengetan, Ihnen die Schönheit, Eigenart und Vielfalt, aber auch die Nutzung und Gefährdung der Gipskarstlandschaft des Südharzes auf Exkursionen und Wanderungen nahezubringen. Unter fachkundiger Führung von H.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
