<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wahlen on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/wahlen/</link>
    <description>Recent content in Wahlen on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Sep 2021 12:50:34 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/wahlen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Keine Anpassung urbaner Räume an den Klimawandel</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-07-cheltenhampark/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 12:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-07-cheltenhampark/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;keine-anpassung-urbaner-räume-an-den-klimawandel&#34;&gt;Keine Anpassung urbaner Räume an den Klimawandel&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Parteien versprechen im Moment im Wahlkampf, sich für das Klima
stark machen zu wollen. An den Beschlüssen im Rat und den Ausschüssen
lässt sich hingegen oft erkennen, wie wenig davon bei der Mehrheit der
Fraktionen und auch bei der Stadtverwaltung mit dem Bürgermeister als
oberstem Dienstherr verstanden wurde und umgesetzt werden soll. Am
Beispiel Albaniplatz lassen sich die wirklichen Schwerpunkte der Politik
in Göttingen gut aufzeigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Stadt Göttingen hatte sich im Rahmen des bundesweiten &lt;strong&gt;Förderprogramm
&amp;ldquo;Anpassung urbaner Räume an den Klimawandel&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; erfolgreich mit einem
Projekt&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; zur Sanierung des Cheltenhampark und der Wiederherstellung
der Wallverbindungen mit dreieinhalb Millionen Euro beworben.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wiederherstellung-der-wallverbindungen-gestrichen&#34;&gt;Wiederherstellung der Wallverbindungen gestrichen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Wiederherstellung der Wallverbindungen, also ein entsiegelter
Grüngürtel zwischen der Wallanlage am Cheltenham-Park über den
Albani-Platz zum Deutschen Theater und einer Neugestaltung am Hiroshima-Platz
soll nun allerdings vom Rat der Stadt ohne weitere
Begründung ersatzlos gestrichen werden. Das Projektgeld dafür soll aber
natürlich trotzdem ausgegeben werden, und zwar indem der Cheltenhampark
umgebaut wird. Im wesentlichen soll der bestehende Spielplatz am
Schwänchenteich abgebaut und mit dem zweiten Spielplatz Nähe Rosengarten
vereint werden - weit entfernt vom bisherigen Wasserzugang für die
Kinder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/post/Cheltenhampark_Massnahmenplan.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Planung wird dann im neuen Antragstitel als Förderung der
Klimaanpassungsfunktion, der biologischen Vielfalt, der Naherholung und
der Umweltbildung gepriesen. Rein garnichts davon wird damit erreicht.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zweieinhalb-millionen-für-das-umbaggern-eines-funktionierenden-erholungsgebiets&#34;&gt;Zweieinhalb Millionen für das Umbaggern eines funktionierenden Erholungsgebiets&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das einzige, was an der Planung sinnvoll ist, wenn auch nicht unbedingt
im Sinne der Klimaanpassung, ist die dringend notwendige Mauersanierung
des Schwänchenteiches mit ca. einer Million Euro. Die restlichen fast
zweieinhalb Millionen Bundesmittel&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; sollen für etwas eingeworben
werden, was weder der biologischen Vielfalt, noch der Naherholung oder
der Umweltbildung weiterhilft. Dem eigentlichen Zweck der
Bundesausschreibung, der Klimaanpassung, wird das Projekt so überhaupt
nicht gerecht. Vielmehr soll ein für alle, vor allem für die ohnehin
schon fast überall vertriebene Jugend, gut funktionierendes
Erholungsgebiet umgebaggert werden für
ein äusserst zweifelhaftes Endergebnis.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;autostadt-göttingen&#34;&gt;AutoStadt Göttingen&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Was aber könnte hinter einer solchen städtischen Fehlplanung stecken? Klar
spielt dabei eine Rolle, dass bewilligte Projektgelder abgerufen werden
sollten. Aber der eigentlich Grund dürfte in dem begründet sein, was
beantragt war und nun nicht mehr im Projekt vorkommt, nämlich die
Wiederherstellung der Wallverbindungen. Eigentlich eine kleine Maßnahme,
die die nun fehlenden Merkmale im Antrag ansatzweise bedienen könnte:
Naherholung und biologische Vielfalt durch mehr Vegetation, insbesondere
große Bäume für Fledermäuse, Klimaanpassung durch Versickerungsflächen
und Umweltbildung durch die Vermittlung dieser Zusammenhänge.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;klimaanpassung-durch-die-rettung-von-parkplätzen&#34;&gt;Klimaanpassung durch die Rettung von Parkplätzen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aber die Gefahr besteht natürlich, dass bei einem solchen Vorhaben
Flächen entsiegelt werden müssen, und die Flächen, um die es dabei geht,
werden derzeit hauptsächlich als Parkplätze verwendet und sind politisch
heiß umstritten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn Parkplätze nicht notwendigerweise eine geschlossene
Asphaltdecke haben müssen, ist die Angst vor einer solchen Entsiegelung
in einer Koalition&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; aus Stadtverwaltung, der SPD, FDP und CDU wohl so groß,
dass dafür in Kauf genommen wird, den Zweck von Projektmittel zu
entfremden und eine zweckmäßige Nutzung dieser Mittel an anderer Stelle
dieser Republik damit zu vereiteln - von möglichen Regressforderungen
des Bundes an die Stadt für diese Umwidmung ganz abgesehen.&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;diese-stadt-braucht-dringend-einen-klimapolitischen-neustart&#34;&gt;Diese Stadt braucht dringend einen klimapolitischen Neustart.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Interessen des Autoverkehrs werden in dieser Stadt weiterhin in den
Vordergrund gestellt, wie schon seit vielen Jahren mit einem stetigen
Zuwachs der Strassenverkehrsfläche um jährlich 0,75 Prozent und der
innenstadtnahen Parkplätze um jährlich 2,5 Prozent &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Damit
entlarven diese Bremser ihre wohlfeilen Aussagen zum Klima im Wahlkampf
selbst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Göttingen hätte sich mit dieser Politik erfolgreich auf ein
Bundesprojekt zur Rettung bedrohter Parkplätze bewerben können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Göttinger Klimabündnis&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;weitere-anmerkungen&#34;&gt;Weitere Anmerkungen&lt;/h1&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;unter dem Namen: &amp;ldquo;Sanierung Cheltenhampark und Wiederherstellung
der Wallverbindungen unter Berücksichtigung und Förderung der
Klimaanpassungsfunktion, der biologischen Vielfalt, der Naherholung
und der Umweltbildung&amp;rdquo;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Eine Million Euro werden
für den Umbau der Spielplätze und fast eine Million
(0,8 Mio.) für Gutachten und Honorare veranschlagt.
Für mehr als eine halbe Million Euro soll der
Asphalt des bestehenden Weges durch einen wasserdurchlässigen Belag
ergänzt werden, auch wenn das Wasser bisher schon oft neben den Wegen
versickert. Der Plan ist zudem nicht mit der Planung der
Fahrradtrassenführung im Chelti abgestimmt, was evt. einen Rückbau
erfordert. Der Rest wird für
Bepflanzungen und Öffentlichkeitsarbeit angesetzt.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Die Grünen haben sich mangels Alternative bisher enthalten, um die
Projektgelder für die Schwänchenteich-Sanierung nicht zu gefährden.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Die oben genannte Koalition ist auch für das Vorhaben verantwortlich, an
diesem Albaniplatz zu einem Preis von 1,3 Millionen Euro acht große
Bäume zu fällen für lediglich 24 zusätzliche Parkplätze. Die mögliche
gemeinsame Entscheidung dafür wurde dann aber von der CDU-Leitung nicht
mehr auf die Tagesordnung des Bauausschusses genommen, wohl um die
Wähler bei dieser unpopulären Maßnahme so kurz vor der Wahl nicht allzu
deutlich auf ihre Politik aufmerksam zu machen - eine Entscheidung, die
kurz nach der Wahl dann noch mit den alten Mehrheiten getroffen werden
kann.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Quelle GöSIS:
&lt;a href=&#34;https://duva-stg-extern.kdgoe.de/Informationsportal/Informationsportal.html&#34;&gt;https://duva-stg-extern.kdgoe.de/Informationsportal/Informationsportal.html&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Kommunaler Klima-Wahlomat auf Basis der Wahlprüfsteine</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-01-pm_g%C3%B6klimab%C3%BCndnis_wahl-o-mat/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 01:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-01-pm_g%C3%B6klimab%C3%BCndnis_wahl-o-mat/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;kommunaler-klima-wahlomathttpsgoettinger-klimabuendnisdehtmlwahlpruefsteine_goettingen_2021kommunalwahl-auf-basis-der-wahlprüfsteinehttpsgoettinger-klimabuendnisdehtmlwahlpruefsteine_goettingen_202120210727-antworten-wahlpruefsteinehtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/html/Wahlpruefsteine_Goettingen_2021/Kommunalwahl&#34;&gt;Kommunaler Klima-Wahlomat&lt;/a&gt; auf Basis der &lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/html/Wahlpruefsteine_Goettingen_2021/20210727-Antworten-Wahlpruefsteine.html&#34;&gt;Wahlprüfsteine&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;pressemitteilung-des-göttinger-klimabündnis&#34;&gt;Pressemitteilung des Göttinger Klimabündnis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es steht nun ein Klima-Wahlomat für die Göttinger Kommunalwahlen bereit, mit
dem Wähler die Nähe ihrer eigenen klimapolitischen Einstellungen zu den
Vorhaben der verschiedenen Parteien ermitteln können. Dieser Klima-Wahlomat
basiert auf den Antworten der Parteien auf die Klima-Wahlprüfsteine, den
Fragen zu Klimathemen, mit denen das Göttinger Klimabündnis mit
Unterstützung des Ernährungsrates Göttingen allen Parteien die
Möglichkeit gegeben hat, ihre Position zu klimapolitischen Zielen für
die nächste Legislaturperiode nach der diesjährigen Kommunalwahl in
Göttingen darzulegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Fragen decken ein großes Spektrum kommunalpolitischer
Entscheidungsfelder ab. So umfasst der Katalog Fragen zur beabsichtigten
CO2-Minderung, zu den angenommenen Kosten des Klimawandels, zu
Verkehrsflächen für die verschiedenen Verkehrsteilnehmer*innen, zur
Stärkung des ÖPNV, zur Versiegelung von Flächen, zum Ausbau der
erneuerbaren Energieerzeugung und zur Förderung nachhaltig erzeugter
Lebensmittel. Die Parteien haben sich ausführlich mit dem umfangreichen
Fragenkatalog auseinandergesetzt, sich zu den Hintergründen ihrer
Position geäußert, ihre Maßnahmen in der Vergangenheit zum Klimaschutz
beschrieben und angegeben, welche sie in Zukunft angehen wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das für die Zwecke des Göttinger Klima-Wahlomat angepasste System ermöglicht
es, zu sehen, welche Partei den eigenen Position zu den Fragen am
nächsten kommt. Aber auch die Argumente der Parteien zu den einzelnen
Fragen können nachvollzogen werden, gegebenenfalls kann die eigene
Position korrigiert werden, um so das neue Ergebnis abzulesen. Dabei
nimmt das System bei diesem sensiblen Thema auf die Privatsphäre in
besonderem Maße Rücksicht, da alle Verarbeitungen innerhalb des Browsers
der Nutzer*innen stattfinden und keinerlei Datenerhebung auf einem
externen Server erfolgt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Durch den kommunalen Klima-Klima-Wahlomat ist es allen Wähler*innen
möglich, die eigene Position zu den einzelnen Themenfeldern direkt mit
der der Parteien zu vergleichen, eventuell Göttinger Besonderheiten, die
zuvor nicht bedacht waren, zu erkennen und dabei die eigene Position zu
den verschiedenen Themen zu schärfen.&amp;rdquo; sagt Ulrich Schwardmann,
Koordinator des Göttinger-Klimabündnisses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Ereignisse des vergangenen Monats haben klar gemacht, welche
Bedeutung der Klimawandel auch für unsere unmittelbare Umgebung hat und
haben wird, aber auch, welche Notwendigkeiten zur Klimagasvermeidung und
Klimaanpassung auf lokaler Ebene bestehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Welche Prioritäten die derzeitige Ratsmehrheit verfolgt, ist gut am Beispiel
des &lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-07-cheltenhampark&#34;&gt;Umgangs mit einem bewilligten Klimaanpassungs-Projekt&lt;/a&gt; zu
erkennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem kommunalen
Klima-Klima-Wahlomat gibt es eine weitere Möglichkeit, sich auf diese
Klimawahlen vorzubereiten und eine gut begründete Entscheidung zu
treffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der &lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/html/Wahlpruefsteine_Goettingen_2021/Kommunalwahl&#34;&gt;kommunale Klima-Klima-Wahlomat&lt;/a&gt; ist auf den Web-Seiten des
Göttinger-Klimabündnis zu finden. Er basiert auf dem Ergebnis der Auswertung der
&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/html/Wahlpruefsteine_Goettingen_2021/20210727-Antworten-Wahlpruefsteine.html&#34;&gt;Göttinger Klima-Wahlprüfsteine&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Göttingen, den 1.9.2021&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Göttinger Klimabündnis, Koordination: Ulrich Schwardmann&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Auswertung der Klima-Wahlprüfsteine für die Göttinger Kommunalwahl 2021</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-26-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021_auswertung/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 01:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-26-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021_auswertung/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;pm-auswertung-der-klima-wahlprüfsteine-für-die-göttinger-kommunalwahl-2021&#34;&gt;PM: Auswertung der Klima-Wahlprüfsteine für die Göttinger Kommunalwahl 2021&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;pressemitteilung-des-göttinger-klimabündnis&#34;&gt;Pressemitteilung des Göttinger Klimabündnis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mit der Erarbeitung von Wahlprüfsteinen zu klimarelevanten Fragen hat das Göttinger Klimabündnis mit Unterstützung des Ernährungsrates Göttingen allen Parteien die Möglichkeit gegeben, ihre Position zu klimapolitischen Zielen für die nächste Legislaturperiode nach der diesjährigen Kommunalwahl in Göttingen darzulegen. Die Fragen decken ein großes Spektrum kommunalpolitischer Entscheidungsfelder ab. So umfasst der Katalog Fragen zur beabsichtigten CO2-Minderung, zu den angenommenen Kosten des Klimawandels, zu Verkehrsflächen für die verschiedenen Verkehrsteilnehmer*innen, zur Stärkung des ÖPNV, zur Versiegelung von Flächen, zum Ausbau der erneuerbaren Energieerzeugung und zur Förderung nachhaltig erzeugter Lebensmittel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle Parteien, die zur Teilnahme aufgefordert wurden, haben bis zum Stichtag auf die gestellten Fragen geantwortet. Darüber hinaus machten alle von der Möglichkeit Gebrauch, sich ausführlich zu den Hintergründen ihrer Positionen zu äußern, ihre Maßnahmen in der Vergangenheit zum Klimaschutz zu beschreiben und anzugeben, welche sie in Zukunft angehen wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allein die Tatsache, dass sich die Parteien ausführlich mit dem umfangreichen Fragenkatalog auseinandergesetzt haben, wertet das Klimabündnis als einen Erfolg seiner Arbeit. Es wird deutlich, dass über alle Parteien hinweg die Politik verstanden hat, dass der menschengemachte Klimawandel von den Bürger*innen als Realität angesehen wird und immense Auswirkungen auf Gesundheit und Freiheit der zukünftigen Generationen haben wird. Deshalb ist die Politik gefordert, auch auf kommunaler Ebene gut durchdachte und aufeinander abgestimmte Strategien zu entwickeln, um den weiteren Wandel des Klimas einzuschränken und gravierende Folgen möglichst zu verhindern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch gibt es deutliche Unterschiede in der Herangehensweise und den Lösungsstrategien der verschiedenen Parteien. „Durch die nun vorliegenden Klima-Wahlprüfsteine ist es allen Wähler*innen möglich, die Positionen der Parteien zu den einzelnen Themenfeldern direkt miteinander zu vergleichen und die jeweiligen Begründungen dafür nachzuvollziehen.“ sagt Ulrich Schwardmann, Koordinator des Göttinger-Klimabündnisses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nun an den Bürger*innen dieser Stadt, die Positionen und Handlungsstrategien der Parteien zu Fragen des Klimawandels kritisch zu betrachten und für einen besseren Klimaschutz aktiv vom Wahlrecht Gebrauch zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/html/Wahlpruefsteine_Goettingen_2021/20210727-Antworten-Wahlpruefsteine.html&#34;&gt;Ergebnis der Auswertung der Umfrage&lt;/a&gt; wird hiermit bekannt gegeben und auf den Web-Seiten des
Göttinger-Klimabündnis öffentlich zur Verfügung gestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist ebenfalls eine Version als &lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/PM_G%C3%B6Klimab%C3%BCndnis_20210727.pdf&#34;&gt;PDF-Dokument&lt;/a&gt;
verfügbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Göttingen, den 26.7.2021&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Göttinger Klimabündnis&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koordination: Ulrich
Schwardmann&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
