<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wahlen on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/wahlen/</link>
    <description>Recent content in Wahlen on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Sep 2021 12:50:34 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/wahlen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Keine Anpassung urbaner Räume an den Klimawandel</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-07-cheltenhampark/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 12:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-07-cheltenhampark/</guid>
      <description>Keine Anpassung urbaner Räume an den Klimawandel Die Parteien versprechen im Moment im Wahlkampf, sich für das Klima stark machen zu wollen. An den Beschlüssen im Rat und den Ausschüssen lässt sich hingegen oft erkennen, wie wenig davon bei der Mehrheit der Fraktionen und auch bei der Stadtverwaltung mit dem Bürgermeister als oberstem Dienstherr verstanden wurde und umgesetzt werden soll. Am Beispiel Albaniplatz lassen sich die wirklichen Schwerpunkte der Politik in Göttingen gut aufzeigen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Kommunaler Klima-Wahlomat auf Basis der Wahlprüfsteine</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-01-pm_g%C3%B6klimab%C3%BCndnis_wahl-o-mat/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 01:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-09-01-pm_g%C3%B6klimab%C3%BCndnis_wahl-o-mat/</guid>
      <description>Kommunaler Klima-Wahlomat auf Basis der Wahlprüfsteine Pressemitteilung des Göttinger Klimabündnis Es steht nun ein Klima-Wahlomat für die Göttinger Kommunalwahlen bereit, mit dem Wähler die Nähe ihrer eigenen klimapolitischen Einstellungen zu den Vorhaben der verschiedenen Parteien ermitteln können. Dieser Klima-Wahlomat basiert auf den Antworten der Parteien auf die Klima-Wahlprüfsteine, den Fragen zu Klimathemen, mit denen das Göttinger Klimabündnis mit Unterstützung des Ernährungsrates Göttingen allen Parteien die Möglichkeit gegeben hat, ihre Position zu klimapolitischen Zielen für die nächste Legislaturperiode nach der diesjährigen Kommunalwahl in Göttingen darzulegen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM: Auswertung der Klima-Wahlprüfsteine für die Göttinger Kommunalwahl 2021</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-26-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021_auswertung/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 01:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-07-26-pm-goekb-wahlpr%C3%BCfsteine_kommunalwahl2021_auswertung/</guid>
      <description>PM: Auswertung der Klima-Wahlprüfsteine für die Göttinger Kommunalwahl 2021 Pressemitteilung des Göttinger Klimabündnis Mit der Erarbeitung von Wahlprüfsteinen zu klimarelevanten Fragen hat das Göttinger Klimabündnis mit Unterstützung des Ernährungsrates Göttingen allen Parteien die Möglichkeit gegeben, ihre Position zu klimapolitischen Zielen für die nächste Legislaturperiode nach der diesjährigen Kommunalwahl in Göttingen darzulegen. Die Fragen decken ein großes Spektrum kommunalpolitischer Entscheidungsfelder ab. So umfasst der Katalog Fragen zur beabsichtigten CO2-Minderung, zu den angenommenen Kosten des Klimawandels, zu Verkehrsflächen für die verschiedenen Verkehrsteilnehmer*innen, zur Stärkung des ÖPNV, zur Versiegelung von Flächen, zum Ausbau der erneuerbaren Energieerzeugung und zur Förderung nachhaltig erzeugter Lebensmittel.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>