<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rat und Ausschüsse on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/rat-und-aussch%C3%BCsse/</link>
    <description>Recent content in Rat und Ausschüsse on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Apr 2021 18:50:34 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/rat-und-aussch%C3%BCsse/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hintergründe der Berechnungen zum Göttinger CO2-Budget</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-23-infoinput-vom-g%C3%B6kb-im_umweltausschuss/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-23-infoinput-vom-g%C3%B6kb-im_umweltausschuss/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;rede-vor-dem-umweltausschuss-am-2332021&#34;&gt;Rede vor dem Umweltausschuss am 23.3.2021&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sehr geehrte Vorsitzende, sehr geehrte Ratsfrauen und Ratsherren&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ich habe mich in den letzten Woche ntensiv mit einer klimawissenschaftlichen Studie zu den Göttinger Ratsanträgen zum Klimaplan2030 beschäftigt, die ich am letzten Mittwoch an alle Göttinger Parteien verschickt habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich möchte hier ein Thema aus der Studie herausgreifen: das der $CO_2$-Budgets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Weltklimarat  (IPCC) hat in seinem Sonderbericht von 2018 zum Pariser 1,5°-Ziel globale Emissionsbudgets  für verschiedene Temperaturerhöhungen mit Wahrscheinlichkeiten zur Einhaltung berechnet.
Diese Budgets ermöglichen es, die etwas vage Formulierung des Pariser Klimaabkommens konkret zu machen, und sie können leicht auf Länder, Regionen, Städte heruntergebrochen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CO2-Budgets stellen die Verbindung zwischen der Physik der Klimakrise und der politischen Handlungsebene her. Sie machen politische Verantwortung messbar, sie sind gewissermaßen die Inzidenzzahlen der Klimakrise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einzig der Antrag von Göttingen-Zero nimmt auf derartige CO2-Budgets Bezug: hier das Budget für ein 1,5°-Ziel mit Wahrscheinlichkeit 50% mit der Forderung nach Klimaneutralität bis 2030 für Göttingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Anträgen von SPD und den Grünen wird ein Szenario mit Klimaneutralität bis 2050 und einem Zwischenziel bis 2030 auf 35% der Emissionen von 1990 vorgeschlagen. Die CDU nennt kein Ziele, sondern schlägt konkrete Maßnahmen vor, die aber in der Summe nicht für ein derartiges 35% Ziel reichen. Das 35%-Ziel wurde nun auch in der Verwaltungsvorlage für die heutige Umweltausschusssitzung übernommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum einen geht die 35% auf die Ziele der EU und eine Studie der Agora-Energiewende zurück: beide Szenarien arbeiten allerdings noch nicht mit Budgets.  Im Umweltgutachten 2020 vom Sachverständigenrat für Umweltfragen wird ein Budget mit einem 1,75°-Ziel und 67% Wahrscheinlichkeit für Deutschland berechnet, das noch bis 2036 bei linearer Reduktion reicht (S.52).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darauf bauen die Berechnungen des Planungsbüros für Göttingen auf, zu der diese Reduktion auf 35% bis 2030 passen. Auffällig ist nun, dass dieses Budget für Göttingen zehn Jahre länger, bis 2046 reicht. Woher kommt das?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die 35% beziehen sich auf Zahlen von 1990, als Göttingen als Verwaltungs- und Universitätsstadt pro Kopf weniger als nur Dreiviertel  des BRD-Durchschnitts ausgestossen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Budget  wird aber nun im Jahre 2018 mit 100% auf die Göttinger Einwohner verteilt. Damit bekommt Göttingen das Budget einer Industriestadt, und kann damit natürlich viel länger CO2 ausstossen, als der Rest der BRD. Das Budget muss auf die Ausgangslage 1990 normiert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meine erste Frage: &lt;em&gt;Wird dies im Klimaplan noch korrigiert?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um im Rahmen des korrekten Budgets zu bleiben, ist bis 2030 eine Reduktion um mindestens 80% erforderlich. Die Ratsanträge und die Vorlage der Verwaltung berufen sich auf das Pariser Klimaabkommen. In der Studie wird gezeigt, dass dessen Ziele mit der jetzt geplanten Verwaltungsvorlage eindeutig verfehlt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;em&gt;In vier Wochen geht das Klima schon nicht kaputt&lt;/em&gt;&amp;rdquo; soll in der letzten Sitzung des Umweltausschusses gesagt worden sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was es mit einer solchen Aussage auf sich hat, lässt sich auch anhand der Budgets erkennen: Vier Wochen &amp;ldquo;weiter so&amp;rdquo; machen zum Beispiel im 1,75°-Budget bereits etwa 1% aus: alle vier Wochen verlieren mehr als 1000 Göttinger damit ihr CO2-Budget.
Und keinerlei CO2 mehr verbrauchen zu dürfen, bedeutet unter den gegebenen Umständen praktisch nichts, auch keine Nahrung mehr verbrauchen zu können. Auch wenn dieser Vergleich konstruiert zu sein scheint: Das ist der Notfall, von dem Oberbürgermeister Köhler sagt, ihn nicht sehen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich möchte daher alle im Rat vertretenen Parteien dringend fragen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wäre es nicht im Angesicht dieser Krise an der Zeit, konstruktiv strategisch zusammen zu arbeiten, parteipolitisches Taktieren hintanzustellen, und gemeinsam ein 1,5°-gerechtes Budget als Zielvorgabe für die notwendigen Maßnahmen zu beschliessen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielen Dank&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;hintergründe-bei-der-berechnung-von-co2-budgets&#34;&gt;Hintergründe bei der Berechnung von CO2-Budgets&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Weltklimarat (IPCC) hat in seinem Sonderbericht von 2018 zum Pariser
1,5°-Ziel globale Emissionsbudgets für verschiedene Temperaturerhöhungen
mit Wahrscheinlichkeiten zu deren Einhaltung berechnet. Diese Budgets
ermöglichen es, die etwas vage Formulierung des Pariser Klimaabkommens
konkret zu machen, und sie können leicht auf Länder, Regionen, Städte
heruntergebrochen werden. CO2-Budgets stellen die Verbindung zwischen
der Physik der Klimakrise und der politischen Handlungsebene her. Sie
machen politische Verantwortung messbar, sie sind gewissermaßen die
Inzidenzzahlen der Klimakrise. Aber sie müssen dabei korrekt auf den
jeweiligen Anteil der zugrundegelegten Emisionen bezogen werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-göttinger-co2-budget&#34;&gt;Das Göttinger CO2-Budget&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das CO2-Budget, das vom Planungsbüro für Göttingen berechnet wurde,
geht von den entsprechenden Berechnungen des Sachverständigenrat für
Umweltfragen für Deutschland für das Jahr ab Anfang 2019 aus, und
überträgt dieses Budget auf die Stadt Göttingen aufgrund seiner
Einwohnerzahl anteilig an der bundesdeutschen Bevölkerung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das anteilige CO2-Budget jedes einzelnen bundesdeutschen Bürgers am
deutschen Gesamtbudget, und damit auch das jedes Göttinger Bürgers,
beinhaltet dessen gesamten CO2-Verbrauch und nicht nur den Verbrauch
innerhalb der Stadtgrenzen Göttingens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Messungen im Masterplan 100% Klimaschutz für Göttingen beziehen sich
aber nur auf den CO2-Verbrauch innerhalb der Stadtgrenzen Göttingens
(Territorialprinzip), und daher ist auch der anteilige CO2-Verbrauch
jedes Göttinger Bürgers nach der territorialen Rechnung entsprechend
geringer als sein bundesdeutscher Verbrauch. Wenn im Budget das nicht
territoriale CO2 enthalten ist und es im Verbrauch ausgeklammert wird,
wird das Budget, was scheinbar länger hält, entsprechend überbucht, weil
der nicht erfasste Restverbrauch natürlich trotzdem entsteht.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;verhältnis-zwischen-territorialem-und-bundesweitem-verbrauch&#34;&gt;Verhältnis zwischen territorialem und bundesweitem Verbrauch&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Welche Möglichkeiten gibt es also, diese Differenz abzubilden? Zunächst
lässt sich das Verhältnis zwischen territorialem und bundesweitem (oder
auch weltweitem) Verbrauch jährlich anhand der schon bekannten Zahlen
erfassen. Nun ist aber das CO2-Budget ein Instrument, um den Verbrauch
für die Zukunft, für die noch keinen Verbrauchszahlen vorliegen, zu
planen. Daher muss für diese Verbrauchszahlen ein vernünftiger Wert für
das Verhältnis zwischen territorialem und bundesweitem Verbrauch
angenommen werden. Dies könnte zum Beispiel der Wert des Jahres Anfang
2019 für die Budgetrechnung (~0,718), aber auch des Ausgangsjahres
1990, auf den sich die Reduktionsziele beziehen, (~0,723) sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegen der marginalen Veränderung der Verhältnisse der Verbrauchsrechnung
bietet sich der Einfachheit halber ein Bezug auf das Jahr 1990 an, denn
damit kann auch die Rechnung der Reduktionsziele vollständig auf den
CO2-Verbrauch dieses Jahres normiert werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;auswirkungen-auf-das-göttinger-co2-budget&#34;&gt;Auswirkungen auf das Göttinger CO2-Budget&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Insgesamt muss daher das Göttinger CO2-Budget um dieses Verhältnis
zwischen territorialem und bundesweitem Verbrauch vermindert werden, was
bei der Annahme einer lineraren CO2-Reduktion auch zu einer
entsprechenden Verkürzung der Zeit bis zum Aufbrauchen des Budgets um
etwa acht Jahre führt, also etwa 2037 bei der Annahme des Einhaltens von
+1,75°C mit einer Wahrscheinlichkeit von 67%, und damit etwa ein Jahr
länger als der entsprechende deutschlandweite Restzeit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bedeutung-für-das-co2-reduktionsziel-bis-2030&#34;&gt;Bedeutung für das CO2-Reduktionsziel bis 2030&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn das richtige CO2-Budget für die Berechnung und Begründung von
Zwischenzielen herangezogen wird, sind lineare Reduktionspfade zwischen
diesen Zielen ein sinnvolles Maß zur Budgetabschätzung. Ein Zwischenziel
von 35% bis 2030 entspricht dem bislang falsch berechneten Budget für
Göttingen mit fortgesetzter linearer Reduktion und Klimaneutralität im
Jahre 2046. Um Klimaneutralität mit dem korrekt berechneten CO2-Budget
zu erreichen, muss ein Zwischenziel von etwa 20% für 2030 gegenüber 1990
angestrebt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;zur-rolle-des-co2-budgets-bei-den-göttinger-ratsanträgen-zum-klimaplan2030&#34;&gt;Zur Rolle des CO2-Budgets bei den Göttinger Ratsanträgen zum Klimaplan2030&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;link-zur-studie--zu-den-aktuellen-klima-ratsanträgen&#34;&gt;Link zur Studie  zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantraege2021_Bewertung.pdf&#34;&gt;Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;links-zu-den--ratsanträgen&#34;&gt;Links zu den  Ratsanträgen&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-FWS_Linke.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der Göttinger Linke/ALG-Ratsgruppe und Francisco Welter-Schultes im Rat der Stadt Göttingen zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-Gr%C3%BCn_Co.pdf&#34;&gt;Ratsantrag von Bündnis 90/DIE GRÜNEN und FDP Fraktionen und PARTEI-Ratsgruppe im Rat der Stadt Göttingen zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-CDU.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der CDU zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-SPD.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der SPD zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;uScw&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nicht zugelassener Info-Input von Göttingen Zero im UA am 23.3.2021</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-04-01-nicht_zugelassener_infoinput_von_g%C3%B6ttingen_zero_im_ua/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-04-01-nicht_zugelassener_infoinput_von_g%C3%B6ttingen_zero_im_ua/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;nicht-zugelassener-info-input-von-göttingen-zero-im-ua-am-2332021&#34;&gt;Nicht zugelassener Info-Input von Göttingen Zero im UA am 23.3.2021&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der folgende Beitrag sollte von einem Mitglied von GöttingenZero am 23.3.2021 im Umweltausschuss der Stadt gehalten werden, die Ratsmitglieder stimmten dann aber mehrheitlich dafür, ihn nicht hören zu wollen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sehr geehrte Vorsitzende, sehr geehrte  Mitglieder des Umweltausschusses,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Göttingens Masterplans 100% Klimaschutz wurde vor dem Pariser Klimaabkommen formuliert. Mit der Aktualisierung des Masterplans 100% Klimaschutz und dem Klimaplan 2030 habe wir nun die Möglichkeit und unseres Erachtens auch die Pflicht, die Klimaschutzpolitik unserer Stadt mit dem Pariser Klimaabkommen zu harmonisieren und mit einem ein CO2 Budget auf eine adäquate wissenschaftliche Grundlage, zu stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herr Schwardmann hat daran erinnert, diese Umsetzung des Pariser Klimaabkommens wäre durch eine unserem Ratsantrag entsprechende Beschlussfassung gewährleistet. Und sicher hat er Recht:Rechenfehler, wie hier durch die Verwaltung geschehen, bei der Berechnung des zur Verfuegung stehenden Budgets für Goettingen,  dürfen wir uns absolut nicht erlauben!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich überspringe den Hinweis auf die Szenarien, die entstehen, wenn wir das 1,5 Grad-Ziel nicht einhalten, Sie werden Sie sicher kennen. Sie sind schrecklich und verunmöglichen ein friedliches Leben auf diesem Planeten auf allen Ebenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Überraschenderweise erreichen uns in der Debatte um eine Umsetzung des Pariser Klimaabkommens vor allem Sorgen der Bedenkenträger vor Ort, auch der Grünen Bedenkenträger.  „Das kann nicht klappen, wer das Ziel 2030 klimaneutral anstrebt, der muss geistig umnachtet sein“, so ein grüner Lokalpolitiker Göttingens kürzlich in einem Gespräch mit unserer Initiative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Detail geht es vordringlich um folgende 3 Punkte&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Das Thema ist überaus komplex, es ist nicht einfach, hier klug zu priorisieren!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir können bei so was die Bevölkerung doch gar nicht mitnehmen!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die gesetzlichen Grenzen geben es nicht her, ohne den Bund geht hier gar nichts!&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ich möchte Sie dazu einladen, unsere Antwort auf diese 3 zentralen Bedenken der politischen Bedenkenträger vor Ort anzuschauen, denn sie sind unsere Antwort auf die Frage, wie wir  wir das unumstritten Notwendige nun konkret in Goettingen umsetzen können.&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pfeiler 1:&lt;/strong&gt; Der Klimastadtplan Goettingen (&lt;a href=&#34;https://www.goettingen-klimaneutral.de/unser-vorschlag/&#34;&gt;https://www.goettingen-klimaneutral.de/unser-vorschlag/&lt;/a&gt; kurze Vorstellung denn nicht alle haben ihn sich angeschaut)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pfeiler 2:&lt;/strong&gt; Das Begehren ( kurzer Hinweis auf Zeitplan und überaus positive Reaktionen in der Stadt sowie auf unsere weit über 40 Unterstützergruppen)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pfeiler 3:&lt;/strong&gt;  Das 1,5 ° Klimagesetzespaket auf Bundesebene ( hierzu link: &lt;a href=&#34;https://youtu.be/t14iVYdJNsU&#34;&gt;https://youtu.be/t14iVYdJNsU&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir nicht aufhören, Bedenken zu tragen und nicht endlich beginnen, Optionen zu betrachten, wie wir das scheinbar Unmögliche möglich machen können, dann wird das nie was. Wer nicht auf den Mond fliegen will, der kommt auch nicht auf den Mond. Die sicherste Art, es nicht zu schaffen ist es, es gar nicht erst zu probieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir brauchen dringend eine Politik, die die Bedenken überwindet und stattdessen konstruktive Beiträge zur Lösung der Klimakrise macht. Das gilt auch für die Kommunalpolitik. GermanZero liefert hierzu seinen Beitrag, auch ungefragt, weil es zeitlich  drängt und inhaltlich unstrittig ist. Jetzt sind Sie am Zug, wir freuen uns auf Ihre Vorschläge und Initiativen auf dem Weg, Goettingen bis 2030 klimaneutral zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit und dafür, dass Sie diesen Redebeitrag ermöglicht haben!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;So war es jedenfalls geplant. Dass dieser Dank nicht erteilt werden konnte, zeigt, dass die Bedenken in der Klimapolitik in Göttingen immer noch die vorherrschende Haltung darstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;uScw&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Göttinger Klimabündnis: Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-15-%C3%BCbergabe_der_studie_zu_den_ratsantr%C3%A4gen/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-15-%C3%BCbergabe_der_studie_zu_den_ratsantr%C3%A4gen/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;göttinger-klimabündnis-überreicht-studie-zu-den-aktuellen-klima-ratsanträgendocumentsratsantraege2021_bewertungpdf&#34;&gt;Göttinger Klimabündnis überreicht &lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantraege2021_Bewertung.pdf&#34;&gt;Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die unterzeichnenden Gruppen des Göttinger Klimabündnisses bekräftigen die Notwendigkeit einer
konsequenten Orientierung der Klimapolitik Göttingens an den Pariser 1,5°-Klimazielen, Wenn wir eine
1:1-Chance haben wollen, die Erderwärmung auf 1,5°C zu begrenzen, dürfte Deutschland nach
Berechnungen des Sachverständigenrat für Umweltfragen ab 2020 insgesamt noch 4,2 Mrd t CO2
emittieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Budget wäre bei jährlich gleicher Minderung des CO2-Ausstoßes bis 2032
aufgebraucht: ab dann muss Deutschland für dieses Ziel klimaneutral sein.
Im Umweltausschuss stehen aktuell vier Anträge an den Göttinger Rat zur Klimapolitik der Stadt auf der
Tagesordnung. Wir begrüßen, dass in all diesen Anträgen die herausragende Bedeutung des Themas
Klima für unser aller Zukunft betont wird, dass von allen Fraktionen und Gruppen ein Bekenntnis zu den
Pariser Klimazielen formuliert wird, und dass alle die Bewerbung auf das EU-Förderprogramm &amp;ldquo;100
climate-neutral cities by 2030 - by and for the citizens&amp;rdquo; befürworten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img src=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/img/post/Pressekonferenz-Ratsantraege-2021-03-17-174721.jpg&#34; alt=&#34;Übergabe der Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&#34;&gt;


Übergabe der Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine eingehende Analyse der Ratsanträge offenbart jedoch Inkonsistenzen zwischen dem Bekenntnis zu
den Pariser Klimaschutzzielen und den vorgeschlagenen Maßnahmen und Zielen in einigen Teilen der
Ratsanträge: &amp;ldquo;In den Anträgen von SPD und den Grünen wird ein Szenario mit Klimaneutralität bis 2050
vorgeschlagen, die CDU schlägt Maßnahmen vor, die in der Summe nicht einmal für ein solches Szenario
reichen. Damit wird das CO2-Restbudget für Göttingen um weit mehr als das Doppelte überschritten.
Nur der Antrag von Francisco Welter-Schultes und der Göttinger Linken respektiert dieses Budget.&amp;rdquo; sagt
Dr. Ulrich Schwardmann von Parents for Future, Hauptautor der Analyse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Studie beleuchtet die Stärken und Schwächen der einzelnen Ratsanträge, sie zeigt Gemeinsamkeiten
und Differenzen und kann so Wege für eine gemeinsam von allen Fraktionen getragene, glaubwürdige
Klimapolitik der Stadt Göttingen aufzeigen, die sich am Budget zur Erreichung der Pariser Klimaziele
orientiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne eine solche gemeinsame glaubwürdige Klimapolitik im Einklang mit den Pariser Klimazielen wird
mit einer an sich begrüßenswerten Bewerbung auf das EU-Förderprogramm &amp;ldquo;100 climate-neutral cities
by 2030 - by and for the citizens&amp;rdquo; das Pferd von hinten aufgezäumt; nur mit ihr kann eine Bewerbung der
Stadt Göttingen vor den Gutachtern Bestand haben. Hierzu wäre zum Beipiel eine Einigung auf ein
Zwischenziel von 80% CO2-Reduktion bis 2030 eine Mindestvoraussetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die unterzeichnenden Gruppen und insbesondere der Hauptautor der Studie sind gerne bereit, in
Gesprächen mit den Parteien näher auf die in der Studie erwähnten Aspekte einzugehen und so eine
Basis zu einer von allen getragenen Klimapolitik für die Stadt Göttingen zu legen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;unterzeichnet-von&#34;&gt;Unterzeichnet von:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Parents for Future Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extintion Rebellion Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klimaschutz Göttingen e.V.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scientists for Future Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klimeentscheid Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Health for Future Göttingen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;link-zur-studie&#34;&gt;Link zur Studie&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantraege2021_Bewertung.pdf&#34;&gt;Studie zu den aktuellen Klima-Ratsanträgen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;links-zu-den--ratsanträgen&#34;&gt;Links zu den  Ratsanträgen&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-FWS_Linke.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der Göttinger Linke/ALG-Ratsgruppe und Francisco Welter-Schultes im Rat der Stadt Göttingen zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-Gr%C3%BCn_Co.pdf&#34;&gt;Ratsantrag von Bündnis 90/DIE GRÜNEN und FDP Fraktionen und PARTEI-Ratsgruppe im Rat der Stadt Göttingen zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-CDU.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der CDU zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://goettinger-klimabuendnis.de/documents/Ratsantrag_Klimaziel_2030-SPD.pdf&#34;&gt;Ratsantrag der SPD zum Klimaplan2030&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis kritisiert Hickhack bei Klimaschutz-Anträgen im Rat</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-10-klimaschutzbeirat-antrag_im_umweltauschuss/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-10-klimaschutzbeirat-antrag_im_umweltauschuss/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;vier-sind-drei-zuviel-bündnis-kritisiert-hickhack-bei-klimaschutz-anträgen-im-rat&#34;&gt;Vier sind drei zuviel: Bündnis kritisiert Hickhack bei Klimaschutz-Anträgen im Rat&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Zur Ratssitzung am 12.02.2021 liegen vier Anträge vor, die sich mit Klimaschutzzielsetzungen und Maßnahmen beschäftigen, um diese Ziele zu erreichen. Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung kritisiert die fehlende Koordination, die Orientierungslosigkeit der Parteien und ihre Unfähigkeit, für wichtige anstehende Probleme gemeinsam Lösungen zu finden.
Hinzu kommt auch noch die Schwierigkeit der im Rat vorwiegend vertretenen älteren Generation, mit der jüngeren Generation auf Augenhöhe in Kontakt zu treten und ihre Sorgen und Nöte in eine geänderte Politik umzusetzen. Stattdessen bestehen die meisten Parteien im Göttinger Rat darauf, dass alles so weiterlaufen soll wie bisher. Insbesondere bei der SPD ist keinerlei Bewegung erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Klimaschutzorganisation GermanZero koordiniert derzeit bundesweit Bürgerbegehren und Ratsanträge, um in vielen Städten Deutschlands die Zielsetzungen des Pariser Abkommens umzusetzen. In Göttingen hat GöttingenZero ein solches Bürgerbegehren eingereicht. Dieses wäre nicht nötig, wenn der Rat den Inhalt des Begehrens einfach beschließen würde. Das gelang in Städten wie Münster, wo eine breite Parteien-Mehrheit einem von Linken, Piraten und ÖDP eingebrachten Antrag zustimmte.
In Göttingen war der Piraten-Abgeordnete Francisco Welter-Schultes (gleichzeitig Sprecher des Bündnisses für nachhaltige Stadtentwicklung) bereit, den von GöttingenZero formulierten Antrag in den Rat einzubringen. Alle Parteien wurden in der ersten Januarhälfte gefragt, ob sie den Antrag mittragen wollten. Die GöttingerLinke/ALG-Ratsgruppe schloss sich dem Antrag an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was dann passierte, brach alle Regeln kollegialer Kommunalpolitik: gleich drei Parteien nutzten ihr Wissen aus, um eigene Anträge zu formulieren und im Rat einzureichen. Dieses Vorgehen ist unüblich. Üblich ist, dass die Parteiengruppierung, die die Idee hat, den Antrag einbringt, und die anderen Parteien dann Änderungs- oder Ergänzungsanträge einbringen.
Weder SPD noch CDU noch Grüne wären von alleine auf die Idee gekommen, zum 12.02.2021 Anträge zum Klimaschutz einzureichen. Hätten Piraten und Linke den Antrag einfach fristgerecht eingereicht, dann hätten die anderen Parteien nicht mehr die Möglichkeit gehabt, sich mit ihren eigenen Anträgen in der Rats-Tagesordnung vor den GöttingenZero-Antrag zu schieben. Die Reaktion in der Klimaschutzbewegung auf dieses Vorgehen war entsprechend. Auch das Bündnis, welches sich als Teil der Umwelt- und Klimaschutzbewegung versteht, hält das Vorgehen für inakzeptabel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während die Grünen ihren Antrag allen Ratsparteien noch rechtzeitig vor dem Einreichen zur Mitzeichnung angeboten haben, suchten SPD und CDU weder das Gespräch noch die Zusammenarbeit. Hierin zeigt sich nach Ansicht des Bündnisses eine fehlende Bereitschaft, die großen Probleme des Planeten gemeinsam anzugehen. Klimaschutz ist für sie ein Wahlkampfthema, um Stimmen zu fangen, mehr nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis bezweifelt, dass sich die junge Generation mit den altbekannten Argumenten gewinnen lässt. Insbesondere der Antrag der Grünen wirkt wenig überzeugend, wenn im Titel vom Pariser 1,5 Grad-Ziel gesprochen wird. Wissenschaftler von GöttingenZero weisen darauf hin, dass man auch dann, wenn die Zielsetzung der Grünen erreicht wird, das 1,5 Grad-Ziel rechnerisch nicht einhalten könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als mit Abstand am schwächsten bewertet das Bündnis den SPD-Antrag, der bei genauerem Hinsehen keinerlei Substanz hat und nur leere Worthülsen aufweist. Gefordert wird nur das, was die Verwaltung sowieso schon leistet, keine sichtbare Veränderung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wenn man wissen will, wie, warum und mit welchen Worten der Planet immer weiter an den Rand des Klimakollapses gefahren wird, dann muss man nur den SPD-Antrag lesen. Aber auch im Grünen-Antrag steht die Angst vor Veränderung im Vordergrund, Verantwortung wird von der Stadt auf andere Ebenen abgewälzt und es wird gar nicht in Erwägung gezogen, dass sich die bundesweiten Rahmenbedingungen ändern könnten&amp;rdquo;, so Francisco Welter-Schultes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vier sind drei zu viel. GöttingenZero hat mit einem mutigen Antrag einen Weckruf gestartet, der für die drei großen Parteien offenbar aus der falschen Ecke kommt. Da sollen sich die ehrwürdigen Räte der Stadt dem Vorschlag des internationalen Klimarats anschließen, vor- und hereingetragen von einer kleinen Gruppe von Außenseitern? So geht’s ja nicht! Die etablierten Parteien haben nicht verstanden, dass der Gegner nicht die nächste Fraktion oder Initiativgruppe ist, sondern der Klimawandel. Drei Anträge weniger wäre entschieden mehr gewesen&amp;rdquo;, so Werner Schulze, klimapolitischer Sprecher des Bündnisses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GöttingenZero fordert in ihrem Antrag neben einer Paris-kompatiblem 1,5 Grad-Zielsetzung ein Monitoring, um die Wirkung der städtischen Maßnahmen überhaupt überprüfen und um bei Nichterreichen von Zwischenzielen nachsteuern zu können. SPD und Grüne bleiben hier vage und lehnen diese Ernsthaftigkeit in der Klimaschutzpolitik in ihren Anträgen ab.
Erstaunlicherweise am stärksten unter den drei weiteren Anträgen wirkt hingegen der CDU-Antrag, der in seiner Sachlichkeit und konkreten Ausrichtung auch dem Grünen-Antrag deutlich überlegen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Im CDU-Antrag sehe ich gute Ansätze, die im GöttingenZero-Antrag gut hätten integriert werden können. Ich frage mich, warum sich die CDU nicht mit GöttingenZero und den Piraten abgesprochen und deren Antrag mitgestaltet hat. Man hätte sich gemeinsam positionieren können und gezeigt, dass Klimaschutz als eine Gemeinschaftsaufgabe verstanden werden muss&amp;rdquo;, so Schulze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bündnis hätte dafür plädiert, etliche Vorschläge aus dem CDU-Antrag zu übernehmen. Hierunter zählen die Forderungen nach einem Gewerbeflächenkataster, Verbot der Ansiedlung weiterer Logistikunternehmen, sowie die Abschnitte zum Göttinger Wald, Kleingewässern und zur Umweltbildung. Im Gegensatz zu den Anträgen von Grünen und SPD sind beim CDU-Antrag auch Ansätze von Selbstkritik erkennbar. Offenbar ist die CDU es jedoch nicht gewöhnt, mit der Umwelt- und Klimaschutzbewegung auf Augenhöhe zu kommunizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Vorstand -
Francisco Welter-Schultes, Lukas Flinzberger, Erika Lohe-Saul, Werner Schulze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Ratsantrag zur Klimaschutzzielsetzung</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-ratsantrag_zur_klimaschutzzielsetzung/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-01-29-ratsantrag_zur_klimaschutzzielsetzung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ratsantrag zur Klimaschutzzielsetzung&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neben dem bereits der Presse bekannten Ratsantrag der Grünen zum Pariser
1,5 Grad-Ziel (Offener Brief an GöttingenZero und andere Aktive der
Klimaschutzbewegung) gibt es einen weiteren Antrag, der von
GöttingenZero maßgeblich ausgearbeitet wurde und der interfraktionell
von den Piraten und Goettinger Linken zur Ratssitzung am 12.02.2021
eingereicht wurde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solche Anträge werden über GermanZero koordiniert und derzeit in vielen
Städten eingebracht. Einige Städte haben diese Anträge bereits
beschlossen. Der Antrag in Münster wurde von Linken, Piraten und ÖDP
eingebracht und mit breiter Mehrheit beschlossen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier nur kurz einige Erläuterungen, warum ich als Piraten-Abgeordneter
den Antrag in Göttingen mit einbringe und worin für mich die
Unterschiede zum Grünen-Antrag liegen. In einigen Punkten ergänzen sich
beide Anträge, der Grünen-Antrag hat durchaus auch Vorzüge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Unterschied liegt in der festzulegenden Zielsetzung.
Im Grünen-Antrag steht (Punkt 2): &amp;ldquo;Darin wird das Zwischenziel, bis 2030
die CO2-Emissionen in Göttingen mindestens 65 % gegenüber 1990 zu
reduzieren, verbindlich vorgegeben.&amp;rdquo;
Der GöttingenZero-Antrag hingegen verlangt (Punkt 1a), den
Massnahmenplan &amp;ldquo;verbindlich auf echte Klimaneutralität bis 2030
anzupassen&amp;rdquo;, also 2030 netto null Treibhausgas-Emissionen. Das ist eine
sehr viel ambitioniertere Zielsetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Grünen argumentieren, die strengere Zielsetzung sei unter den
jetzigen Rahmenbedingungen nicht umsetzbar, und zudem werde die
Verwaltung demotiviert, überhaupt zu arbeiten. Daraus leiten sie ab, die
Ziele lieber niedriger zu fassen und sich am derzeit Machbaren zu
orientieren.
Durch das niedriger gesetzte Ziel könnte aber ein weiterer guter
Teilpunkt des Grünen-Antrags gefährdet werden, der wiederum im
GöttingenZero-Antrag fehlt: Eine Bewerbung beim EU-Programm &amp;ldquo;100
klimaneutrale Städte bis 2030&amp;rdquo;, wo eine Stadt wie Göttingen über 40
Millionen Euro Fördermittel für Klimaschutzmaßnahmen erhalten könnte.
Wenn man ein anderes Ziel als Klimaneutralität 2030 festschreibt, dürfte
dort eine Bewerbung aussichtslos sein. Das ergibt sich sowohl aus dem
Titel des Programms, als auch daraus, dass sich konkurrierende Städte
bereits jetzt diesem Ziel verpflichtet haben.
Die strengere Zielsetzung von GöttingenZero ist unter den jetzigen
Rahmenbeindungen kaum umsetzbar, hat aber den Vorteil, dass die
Umsetzung nachjustiert werden muss, sobald sich die Rahmenbedingungen
ändern.
Zudem kann sich, je länger die Liste der Städte mit solchen strengen
Zielsetzungen wird, der bundesweite Druck weiter erhöhen. Eine Stärke
des GöttingenZero-Antrag liegt im koordinierten deutschlandweiten
Ansatz. Die Grünen bleiben die Antwort auf die Frage schuldig, warum in
anderen Städten die strenge Zielsetzung beschlossen werden kann, in
Göttingen nicht. Sind die anderen Städte unseriös? Oder haben sie eine
willigere Verwaltung? Andere Rahmenbedingungen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein weiterer Unterschied liegt in der Überprüfung der Umsetzung.
Im Grünen-Antrag steht (Punkt 3 Satz 2): &amp;ldquo;Es erfolgt eine begleitende
Evaluation, die mit der Zivilgesellschaft diskutiert wird.&amp;rdquo;
Dies ist für mich ein entscheidender Schwachpunkt des Grünen-Antrags. Es
ist eine unverbindliche Aussage, die von der bisherigen unzulänglichen
Praxis keinerlei Abweichung andeutet.
Im GöttingenZero-Antrag dagegen wird dieser Aspekt im dortigen Punkt 3
deutlich ernsthafter angegangen, mit einem Monitoring-Verfahren, das im
Detail beschrieben wird. Die Treibhausgas-Emissionen der Stadt müssen
ermittelt werden, ausdrücklich auch im Sektor Verkehr, Zwischenziele
sind festzulegen, Konsequenzen bei deren Nichteinhaltung müssen vorher
benannt und verschärfte Maßnahmen hinterher umgesetzt werden. Alles
bislang nicht geschehen.
Genau das wird auch von den Piraten und vom Bündnis für nachhaltige
Stadtentwicklung seit langem gefordert. Die Verwaltung weigert sich
beharrlich, Zahlen zum Kfz-Verkehrsaufkommen in Göttingen überhaupt
durch Messungen zu ermitteln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Grünen-Antrag wurde als Reaktion auf den GöttingenZero-Antrag
konzipiert und versteht sich als Alternative. Er setzt zwar ein
niedrigeres Ziel, in der Hoffnung, die Verwaltung würde dann nicht &amp;ldquo;die
Flinte ins Korn werfen&amp;rdquo;, kümmert sich im Anschluss aber nicht darum, die
Umsetzung der Maßnahmen auch zu überprüfen.
Der GöttingenZero-Antrag mag vielleicht den Nachteil haben, wenn man das
aus diesem Blickwinkel betrachten möchte, dass das gesetzte Ziel in
einer deutschen Stadt nur bei geänderten Rahmenbedingungen erreichbar
wäre - schaut aber dafür genauer auf die Umsetzung und enthält dort eine
Seriösität, die mir im Grünen-Antrag fehlt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der YouTuber Rezo hat den Vorwurf erhoben &amp;ldquo;Ziele setzen und nicht
einhalten, ist doch kein Verhalten für &amp;lsquo;ne fucking Bundesregierung&amp;rdquo; [1].
Die Bundesregierung steht für mich hier stellvertretend für alle
staatlichen Verwaltungen, denen der freundliche YouTuber keine allzu
übertriebene Hochachtung entgegenbringen möchte. Als Abgeordneter im Rat
unterscheide ich mich in letztem Punkt, lese aber den ersten Halbsatz
so, dass nicht das Setzen der Ziele der Kern des Vorwurfs ist (zumal das
Pariser Abkommen das Göttinger Ziel schon vorgibt), sondern der zweite
Teil. Die Politik muss sich darum kümmern, dass die Verwaltung die Ziele
auch einhält.
Genau hier spielt der GöttingenZero-Antrag seine Stärke aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quellen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&#34;https://giftbot.toolforge.org/deref.fcgi?url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3D4Y1lZQsyuSQ&#34;&gt;Rezo: &amp;ldquo;Die Zerstörung der CDU&amp;rdquo;, YouTube 18.05.2019&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
