<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Landwirtschaft on Göttinger Klimabündnis</title>
    <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/landwirtschaft/</link>
    <description>Recent content in Landwirtschaft on Göttinger Klimabündnis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://goettinger-klimabuendnis.de/categories/landwirtschaft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-03-17-aus_f%C3%BCr_sondergebiet_logistik_in_neu-eichenberg/</guid>
      <description>Bündnis begrüßt Aus für Sondergebiet Logistik in Neu-Eichenberg Das Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung zeigt sich erfreut über das Kommmunalwahlergebnis in Neu-Eichenberg und begrüßt das damit verbundene Aus für die Logistikplanung in Hebenshausen.
Die Wählerinnen und Wähler in der Gemeinde haben sich klar gegen das Sondergebiet Logistik entschieden. 57 % der gültigen Stimmen entfielen auf auf Grüne, Linke und die Wählergruppe &amp;ldquo;Miteinander für Neu-Eichenberg&amp;rdquo; (MfNEB), die sich klar gegen das Logistikzentrum ausgesprochen hatten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung: Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen </title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 18:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2021-02-19-dragoneranger-millionen/</guid>
      <description>Bündnis begrüßt Grünen-Forderung nach Streichung der Dragoneranger-Millionen Der Wunsch des Grünen Stadtverbandes, im aktuell verhandelten städtischen Haushalt klare klimaschutzorientierte und sozialpolitische Ziele zu verfolgen [1], wird vom Bündnis für nachhaltige Stadtentwicklung ausdrücklich unterstützt. Das Bündnis begrüßt insbesondere die Forderung, die von der Verwaltung eingestellten 3 Millionen Euro für die Erschließung und Bebauung des Gewerbegebiets Dragoneranger aus dem Haushaltsplan wieder herauszunehmen und für andere Zwecke zu verwenden. Die Grünen schlagen in ihrer Stellungnahme unter anderem vor, die Jugendhilfe zu stärken, um an sozialen Brennpunkten wirksam handeln zu können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ackerbesetzung in Neu-Eichenberg gegen Logistikgebiet</title>
      <link>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2019-03-02-ackerbesetzung-neueichenberg/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 08:50:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://goettinger-klimabuendnis.de/post/2019-03-02-ackerbesetzung-neueichenberg/</guid>
      <description>Symbolische Ackerbesetzung gegen Neubau von Logistikgebiet in Neu-Eichenberg Klimaaktivist*innen klettern auf 8 Meter hohen Tripod und kündigen Widerstand an Datum: Fri, 25 Jan 2019 08:50:34 +0100 Von: der Acker bleibt! klima-aktion@riseup.net An: klima-aktion@riseup.net
8 Meter hoher Dreibein errichtet und besetzt +++ Signal in Richtung Dietz AG +++ Ankündigung von zivilem Ungehorsam +++ Aktion soll für 12 Stunden andauern
Freitag 25.01., Neu-Eichenberg In der Nacht errichteten Klimaaktivist*innen einen circa 8 Meter hohen Dreibein (Tripod) auf dem geplanten Baugelände des Logistikgebiets in Neu Eichenberg.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>